<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="https://cabecalivre.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://cabecalivre.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt" /><updated>2023-04-27T23:37:03-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/feed.xml</id><title type="html">Cabeça Livre</title><subtitle>Propagando ideias de liberdade.</subtitle><author><name>Daniel Peterson</name></author><entry><title type="html">O novo filme do Mario é realmente anti-esquerda? Não e sim</title><link href="https://cabecalivre.com/2023/04/27/o-novo-filme-do-mario-e-realmente-anti-esquerda-nao-e-sim/" rel="alternate" type="text/html" title="O novo filme do Mario é realmente anti-esquerda? Não e sim" /><published>2023-04-27T22:20:00-03:00</published><updated>2023-04-27T22:29:58-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2023/04/27/o-novo-filme-do-mario-e-realmente-anti-esquerda-nao-e-sim</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2023/04/27/o-novo-filme-do-mario-e-realmente-anti-esquerda-nao-e-sim/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os consumidores ainda têm apetite por bons filmes, especialmente quando Hollywood foca em contar uma boa história em vez de doutrinar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/04/super-mario-bros.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Nintendo&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/04/super-mario-bros.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Nintendo&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Nintendo&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Minha esposa e eu recentemente levamos nossos três filhos para ver &lt;a href=&quot;https://www.adorocinema.com/filmes/filme-234099/&quot;&gt;&lt;em&gt;Super Mario Bros – O Filme&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, o novo &lt;em&gt;blockbuster&lt;/em&gt; de animação estrelado por Chris Pratt (Mario) e Anya Taylor-Joy (Princesa Peach).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora eu tenha gostado do filme, o que não entendo são todos os &lt;a href=&quot;https://twitter.com/charliekirk11/status/1645259783354851328&quot;&gt;comentários&lt;/a&gt; que descrevem o filme como “anti-esquerda”.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;O rótulo parece derivar da decisão do estúdio de escalar Chris Pratt e Charlie Day (Luigi) como protagonistas ítalo-americanos, o que levou John Leguizamo a boicotar o filme – aparentemente porque Pratt e Day são brancos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Não, eu não vou [assistir]. Eles poderiam ter incluído um personagem latino”, &lt;a href=&quot;https://www.omelete.com.br/filmes/super-mario-leguizamo&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; Leguizamo, que interpretou Luigi no &lt;a href=&quot;https://www.adorocinema.com/filmes/filme-8083/&quot;&gt;&lt;em&gt;Super Mario Bros&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; de 1993. “Como se eu fosse inovador e então eles pararam o inovador. Eles bagunçaram a inclusão.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tirando as dores de cotovelo de Leguizamo, não há nada “anti-esquerda” no filme. O &lt;em&gt;youtuber&lt;/em&gt; Steven Jay Williams, mais conhecido por seu nome de usuário Boogie, está certo quando &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=EJIPsao64Ek&quot;&gt;diz&lt;/a&gt; que &lt;em&gt;Super Mario Bros&lt;/em&gt; não é nem de esquerda nem anti-esquerda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Este filme é uma pipoca mediana”, diz Boogie. “Você vai entrar no cinema e esquecer que o mundo existe por 90 minutos. Vai se lembrar da sua infância jogando aqueles jogos, e depois vai sair do cinema com vinte dólares a menos e cheio de manteiga de pipoca.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como Boogie, me considero bastante “culturalmente sensível” a políticas identitárias. E concordo que não há mensagens políticas sutis em &lt;em&gt;Super Mario Bros&lt;/em&gt;. É pura diversão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fãs da clássica franquia de &lt;em&gt;videogames&lt;/em&gt; – e quem não gostou desses jogos? – podem mais uma vez experimentar seus personagens favoritos. Juntando-se a Mario, Luigi e Princesa Peach estão Toad (Keegan-Michael Key), Donkey Kong (Seth Rogen), Bowser (Jack Black) e mais criaturas reconhecíveis do que podem ser facilmente contadas. Eles embarcam em uma aventura épica que atravessa mundos e conta com tubos, moedas, poderes especiais e muitos sons familiares.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Uma mudança leve é ​​esta: quem faz o papel do &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/MacGuffin&quot;&gt;MacGuffin&lt;/a&gt;, em vez da Princesa Peach, como era nos jogos, dessa vez é o Luigi. O irmão verde do Mario é capturado e aprisionado por Bowser no começo do filme, e Mario precisa resgatá-lo do nosso vilão – que tem um lado sádico e está de olho na Princesa Peach. (Bowser quer se casar com Peach e escreve canções para ela.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não, o roteiro não é &lt;em&gt;Chinatown&lt;/em&gt;. Mas não precisa ser. É um filme infantil divertido com corridas de carro, combate e nostalgia – &lt;em&gt;muita&lt;/em&gt; nostalgia. A trilha sonora inclui grandes sucessos dos anos 80 de Bonnie Tyler (&lt;em&gt;Holding Out for a Hero&lt;/em&gt;), AC/DC (&lt;em&gt;Thunderstruck&lt;/em&gt;) e A-ha (&lt;em&gt;Take on Me&lt;/em&gt;), bem como alguns dos anos 70, como &lt;em&gt;Mr. Blue Sky&lt;/em&gt; da Electric Light Orchestra. E tudo isso funciona. Sequer importa que tenhamos ouvido essas músicas um milhão de vezes, inclusive em vários filmes recentes de Hollywood.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com certeza, &lt;em&gt;Super Mario Bros&lt;/em&gt; é um filme de nostalgia. Leva os que o assistem de volta a uma época mais feliz, quando nosso mundo não era tão politizado. Não acho que isso torne o filme “anti-esquerda” – a menos que “anti-esquerda” signifique simplesmente a ausência de esquerdismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não há mensagem climática em &lt;em&gt;Super Mario Bros&lt;/em&gt;. A Princesa Peach ainda é uma garota branca. Nenhum personagem explora uma sexualidade alternativa, e não há um sussurro sequer de justiça social. Ao contrário, há uma sutil mensagem de &lt;a href=&quot;https://fee.org/resources/individualism-a-deeply-american-philosophy/&quot;&gt;individualismo&lt;/a&gt;. O heroísmo, como podemos ver no filme, é um processo interno. Trata-se de superar a nós mesmos – até mesmo nossas deficiências (trocadilho intencional) – para fazer algo extraordinário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é “anti-esquerda”? Mais uma vez, acho que não – a menos que a mera ausência de mensagens esquerdistas assim qualifique o filme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No final, se você escolhe chamar &lt;em&gt;Super Mario Bros&lt;/em&gt; de um filme “anti-esquerda” ou apenas um filme divertido de nostalgia, não importa realmente. Está a caminho de arrecadar 1 bilhão de dólares nas bilheterias – o &lt;a href=&quot;https://www.hollywoodreporter.com/movies/movie-news/super-mario-bros-box-office-to-join-billion-dollar-club-1235376205/&quot;&gt;&lt;em&gt;Hollywood Reporter&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; diz que arrecadou mais de US$ 700 milhões em vendas globais de ingressos até a segunda-feira 17 de abril – o que é um sinal de que os consumidores ainda têm apetite por bons filmes, especialmente quando Hollywood foca em contar uma boa história em vez de doutrinar.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/jon-miltimore/&quot;&gt;Jon Miltimore&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jonathan Miltimore é o editor-chefe da FEE.org. (&lt;a href=&quot;https://jjmilt.substack.com/&quot;&gt;Siga-o no Substack&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seus escritos/reportagens tem sido tema de artigos na revista TIME, The Wall Street Journal, CNN, Forbes, Fox News e Star Tribune.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele assina textos nos seguintes meios de comunicação: Newsweek, The Washington Times, MSN.com, The Washington Examiner, The Daily Caller, The Federalist, Epoch Times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 27 de abril de 2023 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/is-the-new-mario-bros-movie-really-anti-woke-no-and-yes/&quot;&gt;Is the New Mario Bros. Movie Really Anti-Woke? No and Yes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Os consumidores ainda têm apetite por bons filmes, especialmente quando Hollywood foca em contar uma boa história em vez de doutrinar.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2023/04/super-mario-bros.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2023/04/super-mario-bros.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Dois novos estudos médicos mostram como obrigar o uso de máscaras falhou — e pode ter prejudicado inúmeras pessoas</title><link href="https://cabecalivre.com/2023/04/17/dois-novos-estudos-medicos-mostram-como-obrigar-o-uso-de-mascaras-falhou-e-pode-ter-prejudicado-inumeras-pessoas/" rel="alternate" type="text/html" title="Dois novos estudos médicos mostram como obrigar o uso de máscaras falhou — e pode ter prejudicado inúmeras pessoas" /><published>2023-04-17T21:50:00-03:00</published><updated>2023-04-17T22:20:47-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2023/04/17/dois-novos-estudos-medicos-mostram-como-obrigar-o-uso-de-mascaras-falhou-e-pode-ter-prejudicado-inumeras-pessoas</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2023/04/17/dois-novos-estudos-medicos-mostram-como-obrigar-o-uso-de-mascaras-falhou-e-pode-ter-prejudicado-inumeras-pessoas/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um par de estudos recentes sugere que leis que obrigaram o uso de máscara foram terrivelmente ineficazes em reduzir a propagação da Covid, mas trouxeram claros danos à saúde.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/04/masking-harms.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/04/masking-harms.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tenho um amigo, um sujeito muito esperto, que no início da pandemia começou a usar máscara. Na época, as máscaras não eram recomendadas pelas autoridades de saúde, muito menos obrigatórias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não pensei muito sobre a decisão dele. Não me afetou. Eu era o que você pode chamar de agnóstico de máscara. Talvez as máscaras fossem benéficas, talvez não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À medida que a pandemia continuava, no entanto, eu me encontrava cada vez mais no “campo anti-máscara”. Eu não passei a de repente invejar meu amigo ou pensar que ele era um tolo por usar máscara, mas estava incomodado que decisões pessoais haviam se tornado decisões públicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para piorar a situação, uma espécie de dogma da máscara havia se instalado. Questionar publicamente os benefícios de usar máscara ou apontar possíveis efeitos adversos era proibido, um crime punível com banimento das redes sociais ou lista negra de verificadores de fatos. Isso não me impediu de escrever sobre máscaras – veja &lt;a href=&quot;/2020/11/24/novo-estudo-na-dinamarca-descobre-que-mascaras-nao-protegem-seus-usuarios-de-se-infectar-com-covid/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/the-sneaky-trick-a-public-health-official-used-to-make-mask-mandates-look-super-effective/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/europes-top-health-officials-say-masks-arent-helpful-in-beating-covid-19/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; – mas fui muito, muito cuidadoso ao fazê-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como a maioria das pessoas, eu não sabia o quão eficazes eram as máscaras em prevenir a propagação da Covid. Porém, eu tinha dúvidas. Dúvidas essas que eram suportadas por uma abundância de pesquisas científicas e especialistas em saúde pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Igualmente importante, como estudante de economia, entendia que todas as ações vêm com &lt;a href=&quot;/2021/06/16/nenhuma-politica-consegue-salvar-vidas-apenas-trocar-vidas/&quot;&gt;compensações (&lt;em&gt;tradeoffs&lt;/em&gt;)&lt;/a&gt;. (Alguns especialistas em saúde pública &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/cnn-medical-analyst-says-masking-stunted-her-toddler-s-language-development-and-taught-her-an-important-lesson-about-tradeoffs/&quot;&gt;aprenderam essa lição da maneira mais difícil&lt;/a&gt;.) Quais foram essas compensações? E quem poderia determinar se o benefício das máscaras para a saúde pública superava as consequências adversas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não tivemos muito tempo para essas questões em 2020, em grande parte porque poucas pessoas queriam considerá-las. Os burocratas da saúde pública certamente não quiseram. Eles tinham seu plano e não estavam interessados em explorar ciência que pudesse minar suas diretrizes. Três anos depois, no entanto, surgiram pesquisas que ajudam a responder a essas perguntas.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.3389/fpubh.2023.1125150&quot;&gt;Um estudo publicado no início deste mês&lt;/a&gt; na &lt;em&gt;Frontiers in Public Health&lt;/em&gt; conduziu uma revisão sistemática de mais de 2.000 estudos sobre os efeitos adversos do uso de máscaras, encontrando “efeitos significativos tanto nas máscaras cirúrgicas quanto nas N95”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como era de se esperar, cobrir os orifícios respiratórios de seres humanos por longos períodos resulta em consequências para a saúde, entre elas: diminuição da saturação de oxigênio e aumento da frequência cardíaca, pressão arterial, níveis de CO2 no sangue e temperatura da pele, além de tonturas, distúrbios da voz, dores de cabeça e dispneia (dificuldade respiratória).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os autores do estudo disseram que é imperativo que essas descobertas sejam consideradas em futuras políticas de saúde pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Os efeitos colaterais da máscara facial devem ser avaliados (risco-benefício) contra as evidências disponíveis de sua eficácia contra transmissões virais”, concluíram os autores. “Na ausência de fortes evidências empíricas de eficácia, o uso de máscaras não deve ser obrigatório e muito menos imposto por lei.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora nós conhecemos algumas das consequências negativas de usar máscaras (e das leis que as obrigam). Mas e a eficácia delas em reduzir a propagação da Covid?&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Acontece que um grande estudo realizado no Reino Unido, que examinou um dos maiores hospitais de Londres por 10 meses durante a altamente contagiosa variante Omicron, lança uma nova luz sobre essa questão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora a pesquisa completa ainda não tenha sido publicada (&lt;a href=&quot;https://www.eurekalert.org/news-releases/985233&quot;&gt;dizem&lt;/a&gt; as autoridades que será apresentada no Congresso Europeu de Microbiologia Clínica e Doenças Infecciosas de 2023, que está ocorrendo agora em abril), os autores do estudo deixam claro que a exigência do uso de máscara por parte do hospital fez “nenhuma diferença perceptível”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nosso estudo não encontrou evidências de que obrigar a equipe a usar máscara afeta a taxa de infecção hospitalar por SARS-CoV-2 com a variante Omicron”, disse o autor principal, Dr. Ben Patterson, da St. George’s University Hospitals NHS Foundation Trust, em Londres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O resultado final é que suspender a obrigatoriedade da máscara no hospital não levou a um aumento mensurável nas infecções por Covid adquiridas no hospital”, disse Jeanne Noble, professora associada de Medicina de Emergência da Universidade da Califórnia, em São Francisco, à &lt;a href=&quot;https://www.healthline.com/health-news/mask-mandates-in-hospitals-may-have-done-little-to-slow-covid-19-omicron-transmission#Health-experts-weigh-in&quot;&gt;&lt;em&gt;Healthline&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, acrescentando que a pesquisa foi mais robusta do que muitos ensaios observacionais anteriores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outras palavras, os dois estudos mais recentes sobre o uso de máscaras sugerem que as máscaras foram terrivelmente ineficazes em reduzir a propagação da Covid, mas trouxeram claros danos à saúde. Ainda assim, países em todo o mundo e estados nos Estados Unidos exigiram seu uso por meses, senão anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como algo assim acontece? A Economia dá uma pista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seu discurso do Prêmio Nobel de 1974, Friedrich Hayek falou sobre os perigos de agir com a “&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.30800/mises.2014.v2.691&quot;&gt;pretensão do conhecimento&lt;/a&gt;”. De certa forma, esse conhecimento era pior do que nenhum conhecimento, porque levava os funcionários do governo e especialistas a acreditar que possuíam conhecimento suficiente para projetar com sucesso a sociedade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/donald-boudreaux-and-todd-zywicki-a-nobel-economists-caution-about-government-1413150678&quot;&gt;muitos notaram&lt;/a&gt;, a história mostrou que Hayek estava certo em se preocupar. E por décadas historiadores e economistas destacaram o alerta de Hayek sobre essa “&lt;a href=&quot;https://www.mises.at/static/literatur/Buch/hayek-the-fatal-conceit.pdf&quot;&gt;arrogância fatal&lt;/a&gt;” enraizada na pretensão do conhecimento, enfatizando a importância de demonstrar “aos homens o quão pouco eles realmente sabem sobre aquilo que imaginam que podem planejar”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menos, no entanto, notaram um parágrafo específico do discurso de Hayek, no qual ele observa o que leva funcionários públicos a agir com conhecimento insuficiente.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O conflito entre o que, no atual estado de espírito, o público espera da ciência para satisfazer os anseios populares e o que ela realmente pode oferecer é uma questão muito séria, porque ainda que todos os verdadeiros cientistas reconheçam as limitações do que são capazes de fazer no campo das ciências humanas, contanto que o público espere mais, sempre haverá alguns que aparentarão, e talvez honestamente creiam, que podem fazer mais do que lhes é possível para responder às demandas populares.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esse parágrafo descreve perfeitamente o fenômeno testemunhado durante a pandemia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os funcionários públicos claramente não tinham conhecimento suficiente para tomar decisões racionais para centenas de milhões de pessoas. Mas tiveram que fingir que tinham (e talvez alguns realmente acreditavam que tinham, como sugere Hayek) porque essa era a demanda popular. Tanto conservadores quanto progressistas influentes acreditaram amplamente na ficção de que as autoridades de saúde pública poderiam planejar racionalmente a sociedade – por meio de leis que obrigavam o uso de máscara, &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e distanciamento social – para proteger a humanidade do coronavírus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pandemia não foi apenas uma falha da ciência. Também foi uma evidência clara de que o governo, livre de suas limitações constitucionais e racionais, cresceu demais, assim como nossas expectativas em relação a ele.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/jon-miltimore/&quot;&gt;Jon Miltimore&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jonathan Miltimore é o editor-chefe da FEE.org. (&lt;a href=&quot;https://jjmilt.substack.com/&quot;&gt;Siga-o no Substack&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seus escritos/reportagens tem sido tema de artigos na revista TIME, The Wall Street Journal, CNN, Forbes, Fox News e Star Tribune.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele assina textos nos seguintes meios de comunicação: Newsweek, The Washington Times, MSN.com, The Washington Examiner, The Daily Caller, The Federalist, Epoch Times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 17 de abril de 2023 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/two-new-medical-studies-show-how-mask-mandates-failed-and-may-have-harmed-countless-people/&quot;&gt;Two New Medical Studies Show How Mask Mandates Failed – and May Have Harmed Countless People&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Um par de estudos recentes sugere que leis que obrigaram o uso de máscara foram terrivelmente ineficazes em reduzir a propagação da Covid, mas trouxeram claros danos à saúde.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2023/04/masking-harms.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2023/04/masking-harms.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">As origens sexistas do socialismo</title><link href="https://cabecalivre.com/2023/03/08/as-origens-sexistas-do-socialismo/" rel="alternate" type="text/html" title="As origens sexistas do socialismo" /><published>2023-03-08T11:50:00-03:00</published><updated>2023-03-08T12:14:03-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2023/03/08/as-origens-sexistas-do-socialismo</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2023/03/08/as-origens-sexistas-do-socialismo/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O socialismo não é, e nunca foi, amigo do empoderamento feminino.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/03/mulher-silenciada.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/03/mulher-silenciada.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Feliz Dia Internacional da Mulher! Talvez você tenha ouvido falar que hoje é, como o &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/world/2017/mar/08/womens-protest-sparked-russian-revolution-international-womens-day&quot;&gt;The Guardian&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; uma vez disse, “um dia importante no calendário socialista”, sua &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=PHJZn7_T_LA&quot;&gt;história entrelaçada com a da União Soviética&lt;/a&gt;. Hoje, o feminismo socialista desfruta de uma popularidade surpreendente nos departamentos de Estudos da Mulher de muitas universidades. Feministas socialistas acreditam lutar contra o que chamam de “cultura capitalista da supremacia masculina”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, as origens do &lt;a href=&quot;https://fee.org/resources/the-xyz-s-of-socialism/&quot;&gt;socialismo&lt;/a&gt; não são tão progressistas quanto muitos de seus adeptos acreditam, certamente não no que diz respeito à igualdade das mulheres. George Watson, historiador da Universidade de Cambridge, em seu livro &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Lost-Literature-Socialism-2nd/dp/0718892275&quot;&gt;The Lost Literature of Socialism&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; (“A Literatura Perdida do Socialismo”, em uma tradução livre), aponta que o socialismo era originalmente uma ideia &lt;em&gt;conservadora&lt;/em&gt;, e que muitos socialistas proeminentes – raramente lidos até mesmo por seus admiradores, diga-se de passagem – na verdade “odiavam o progresso e exigiam um retorno aos valores antigos”. Isso incluía um retorno aos papéis de gênero tradicionais.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-socialismo-era-uma-filosofia-reacionária&quot;&gt;O socialismo era uma filosofia reacionária&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pode-se dizer que o socialismo foi uma resposta reacionária a como a Revolução Industrial transformou a sociedade. A industrialização criou uma classe de novos ricos que ganhou riqueza por meio de transações de mercado, e não por direito de nascença, ameaçando a velha ordem: “debilitando a autoridade tradicional […] e enfraquecendo as influências hereditárias.” As fábricas também trouxeram as mulheres para a força de trabalho em massa, garantindo-lhes independência econômica e poder de barganha que alteraram a dinâmica familiar e perturbaram sensibilidades antigas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em resumo, homens do povo e mulheres estavam ganhando dinheiro, e os tradicionalistas estavam horrorizados. O proeminente pensador social vitoriano John Ruskin escreveu em sua crítica do capitalismo de 1860, &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.gutenberg.org/files/36541/36541-h/36541-h.htm&quot;&gt;Unto This Last&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; (“Até Este Último”), que seu objetivo era “mostrar a superioridade de alguns homens sobre outros” e a sabedoria de uma sociedade hierárquica que mantém os “inferiores” em seu lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O socialismo apresentou uma alternativa à mobilidade social sem precedentes e às rápidas mudanças da era industrial. Watson observa que muitas pessoas sentiam que os liberais clássicos que defendiam “o livre comércio e o livre mercado estavam rapidamente destruindo os padrões tradicionais de vida, enfraquecendo os laços familiares e ameaçando a própria moralidade”. Como disse certa vez o socialista &lt;a href=&quot;https://books.google.co.uk/books/about/Understanding_Brecht_New_Edition.html?id=zJquXgYeXrcC&amp;amp;redir_esc=y&quot;&gt;Bertolt Brecht&lt;/a&gt;: “O comunismo não é radical. É o capitalismo que é radical”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“É fácil esquecer que interesses conservadores já foram críticos ferozes da criação de riqueza de forma competitiva e do espírito comercial”, como diz Watson. (Hoje, também, interesses arraigados muitas vezes ganham mais com a &lt;a href=&quot;https://www.cato.org/publications/white-paper/low-hanging-fruit-guarded-dragons-reforming-regressive-regulation-boost-us&quot;&gt;regulamentação regressiva da economia&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Historicamente, o socialismo resultou na instalação de sistemas hereditários de privilégio arraigado, “uma vez que apenas o privilégio educa para o devido exercício do poder centralizado em uma economia planificada”. Os filhos da burguesia foram relegados a uma casta subordinada na União Soviética. O filho mais velho de Stalin, se não tivesse morrido, estaria destinado a um alto cargo. O presidente Ceausescu, da Romênia, deu à esposa e ao filho cargos de gabinete.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;lugar-de-mulher-é-no-gulag&quot;&gt;Lugar de mulher é no Gulag&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As feministas marxistas de hoje ficariam chocadas não apenas com as atitudes socialistas em relação ao privilégio hereditário, mas também com as atitudes socialistas originais em relação aos papéis de gênero. Em &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/4662435/mod_resource/content/1/ENGELS.pdf&quot;&gt;A situação da classe trabalhadora da Inglaterra&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, Friedrich Engels observou com horror que, em alguns lares, as operárias de fábrica agiam como provedoras e seus maridos como domésticos. Tal configuração, ele lamentou, não era apenas “absurda”, mas também “tolhe o caráter viril do homem e a feminilidade da mulher”. A inversão de papéis de gênero, continuou Engels, “degrada de modo infamante os dois sexos e o que há de humano neles”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na prática, onde quer que o socialismo tenha sido implantado, esperava-se que as mulheres trabalhassem fora de casa e também fizessem todo o trabalho doméstico. E em sistemas econômicos planejados centralmente, sem nenhum incentivo de mercado para atender às necessidades humanas, foram as necessidades das mulheres que foram esquecidas primeiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a queda do comunismo nos países do Bloco Oriental, as fábricas comunistas &lt;a href=&quot;https://capx.co/central-planning-hit-women-hardest/&quot;&gt;não conseguiam&lt;/a&gt; fabricar nem mesmo os itens mais básicos para as mulheres, como produtos de higiene. Aqueles que romantizam o socialismo como libertador para as mulheres fariam bem em aprender sobre as dificuldades reais que as mulheres sofriam, como as &lt;a href=&quot;https://spectator.org/soviet-gender-equality-and-women-of-the-gulag/&quot;&gt;histórias&lt;/a&gt; das mulheres do Gulag.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As presidiárias do Gulag eram quase sempre condenadas pelos supostos crimes dos seus maridos ou pais e, além dos outros terrores dos campos de trabalho, também sofriam violência sexual institucionalizada. As autoridades comunistas viam as mulheres como apenas mais um meio de punir os homens, e não como indivíduos com identidades distintas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, neste Dia Internacional da Mulher, ao considerar o passado socialista do feriado, pense também nas origens anti-igualitárias e sexistas do socialismo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autora:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/chellivia&quot;&gt;Chelsea Follett&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chelsea Follet trabalha no Cato Institute como pesquisadora e é editora-chefe do HumanProgress.org.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Chelsea Follett em 13 de março de 2018 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/socialisms-sexist-origins/&quot;&gt;Socialism’s Sexist Origins&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">O socialismo não é, e nunca foi, amigo do empoderamento feminino.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2023/03/mulher-silenciada.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2023/03/mulher-silenciada.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Comboio da Liberdade: por que um &quot;direito à liberdade de expressão&quot; não faz sentido</title><link href="https://cabecalivre.com/2023/01/24/comboio-da-liberdade-por-que-um-direito-a-liberdade-de-expressao-nao-faz-sentido/" rel="alternate" type="text/html" title="Comboio da Liberdade: por que um &quot;direito à liberdade de expressão&quot; não faz sentido" /><published>2023-01-24T23:30:00-03:00</published><updated>2023-01-24T23:33:50-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2023/01/24/comboio-da-liberdade-por-que-um-direito-a-liberdade-de-expressao-nao-faz-sentido</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2023/01/24/comboio-da-liberdade-por-que-um-direito-a-liberdade-de-expressao-nao-faz-sentido/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uma terceira perspectiva sobre protestos, liberdade de expressão e liberdade de reunião.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/01/Freedom_Convoy_2022_Ottawa_February_4-19.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: ΙΣΧΣΝΙΚΑ-888, [Wikimedia Commons](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Freedom_Convoy_2022_Ottawa_February_4-19.jpg), [CC BY-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.pt_BR)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/01/Freedom_Convoy_2022_Ottawa_February_4-19.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: ΙΣΧΣΝΙΚΑ-888, [Wikimedia Commons](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Freedom_Convoy_2022_Ottawa_February_4-19.jpg), [CC BY-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.pt_BR)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: ΙΣΧΣΝΙΚΑ-888, &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Freedom_Convoy_2022_Ottawa_February_4-19.jpg&quot;&gt;Wikimedia Commons&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY-SA 4.0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;É difícil de acreditar, mas o aniversário de um ano dos &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Protestos_de_caminhoneiros_no_Canadá&quot;&gt;protestos de caminhoneiros no Canadá&lt;/a&gt; está chegando. Era 22 de janeiro de 2022 quando o comboio começou a se formar em todo o país. Na semana seguinte, milhares de caminhões seguiram para Ottawa e, em 29 de janeiro, chegaram à capital do país, barulhentos e determinados como nunca antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mês seguinte foi um dos momentos mais tumultuados da história moderna do Canadá. O centro de Ottawa estava completamente engarrafado, as pontes bloqueadas e os políticos, juntamente com a mídia, &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/the-freedom-convoy-is-great-but-justin-trudeau-is-only-the-surface-of-the-problem/&quot;&gt;não perderam uma oportunidade&lt;/a&gt; de difamar os manifestantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quatro semanas depois, terminou um pouco mais rápido do que a maioria das pessoas esperava. Armado com poderes especiais da Lei de Emergências nunca antes invocada, o governo desmanchou o protesto com sucesso em questão de dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em retrospecto, o efeito prático do protesto na legislação é difícil de detectar. Algumas políticas da Covid provavelmente foram relaxadas alguns meses antes do que teriam sido, mas para os organizadores do Comboio da Liberdade, isso estava longe de ser uma vitória decisiva.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;um-conflito-insolúvel&quot;&gt;Um conflito insolúvel&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um debate tem ocorrido no Canadá desde então: os manifestantes tinham direito de fazer o que fizeram? Aqueles que apoiam o comboio argumentam que sim, já que a &lt;a href=&quot;https://laws-lois.justice.gc.ca/eng/const/page-12.html&quot;&gt;Carta Canadense de Direitos e Liberdades&lt;/a&gt; garante o direito à liberdade de expressão e à liberdade de reunião pacífica. Aqueles que se opõem ao comboio concordam amplamente com essas liberdades, mas argumentam que tais liberdades devem estar sujeitas a certas restrições razoáveis. As maiores obstruções ao tráfego e, especialmente, as obstruções a infraestruturas críticas, como pontes, foram simplesmente longe demais, na visão deles. Deveria o governo ficar parado e deixar um grupo de vândalos colocar o país de joelhos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questão de quem estava legalmente certo é intrigante, mas essa questão é melhor tratada por advogados. A questão mais interessante é quem estava certo &lt;em&gt;filosoficamente&lt;/em&gt;. Os manifestantes estavam apenas exercendo sua liberdade de expressão e reunião e, portanto, reprimi-los estava violando seus direitos? Ou o governo tem a competência legítima de garantir que ruas e pontes não sejam obstruídas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como libertários, é tentador tomar partido nesse debate, mas essa é uma tentação à qual devemos resistir. Há uma terceira posição melhor que reformula toda a questão, e &lt;em&gt;essa&lt;/em&gt; é a posição que devemos adotar. Essa posição foi explicada explicitamente por Murray Rothbard em seu livro de 1970, &lt;a href=&quot;https://rothbardbrasil.com/governo-e-mercado/&quot;&gt;&lt;em&gt;Poder e Mercado: o Governo e a Economia&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. De fato, lendo sua explicação, você poderia pensar que ele estava avaliando o próprio debate do Comboio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rothbard começa desafiando o próprio conceito de “direitos humanos”, argumentando que um princípio muito melhor é o dos direitos de &lt;em&gt;propriedade&lt;/em&gt;. &lt;strong&gt;Ele chama especificamente o “direito humano” de liberdade de expressão de um conceito problemático.&lt;/strong&gt; Rothbard escreve:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A liberdade de expressão deve significar o direito de todos a dizer tudo o que quiserem. Mas a questão que deixamos de lado é: onde? Onde um homem tem esse direito? Certamente não o possui na propriedade que infringe. Em suma, ele tem esse direito somente na &lt;em&gt;própria&lt;/em&gt; propriedade ou na propriedade de alguém que concordou, graciosamente ou por contrato de locação, a permitir-lhe a presença no recinto. Na verdade, então, não há um “direito a livre expressão” como algo aparte; há somente o direito de &lt;em&gt;propriedade&lt;/em&gt;: o direito de fazer como bem entender com aquilo que é seu ou de fazer acordos voluntários com outros proprietários.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tendo dispensado o “direito à liberdade de expressão”, Rothbard recua e discute a questão mais ampla em jogo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A atenção em direitos “humanos” vagos e totalizantes não só obscureceu esse fato, mas levou à crença de que existem, necessariamente, todos os tipos de conflitos entre direitos individuais e supostas “políticas públicas” ou com o “bem público”. Tais conflitos, por sua vez, têm levado as pessoas a afirmar que nenhum direito pode ser absoluto, que todos os direitos devem ser relativos e experimentais.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Um protesto público é o exemplo perfeito desse problema, explica Rothbard.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tomemos, por exemplo, o direito humano de “liberdade de associação”. Suponhamos que um grupo de cidadãos deseje realizar de uma manifestação pública à favor de determinada medida. Utilizam a rua para tal propósito. A polícia, por outro lado, interrompe o encontro com a justificativa de que está a obstruir o tráfego. Ora, a questão é que não há como resolver esse conflito, a não ser arbitrariamente, pois o &lt;em&gt;governo&lt;/em&gt; é o dono das ruas. A propriedade governamental, como vimos, inevitavelmente dá ensejo a conflitos insolúveis. Pois, por um lado, o grupo de cidadãos pode argumentar que são pagadores de impostos e, portanto, com direitos a utilizar as ruas para reuniões, enquanto, por outro lado, a polícia está certa, pois o tráfego está sendo obstruído. Não há maneira racional de resolver o conflito, pois não há nenhuma propriedade verdadeira, até o momento, do valioso recurso chamado rua.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Como Rothbard deixa claro, simplesmente não há uma boa resposta sobre a ação adequada quando o governo detém o poder sobre o terreno em que o protesto ocorre. Ambos os lados têm um argumento igualmente válido, e não importa que lado você tome, será acusado de violar os direitos do outro lado.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-solução-privatizar-as-estradas&quot;&gt;A solução: privatizar as estradas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A melhor solução para esse lamaçal é tão simples quanto radical: privatizar as estradas. Rothbard explica como isso resolve o problema.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Numa sociedade totalmente livre, em que as ruas seriam privadas, a questão seria simples: caberia ao dono da rua decidir, e seria problema do grupo de cidadãos tentar alugar voluntariamente, junto ao proprietário, um espaço de rua. Se toda a propriedade fosse privada, ficaria bem claro que os cidadãos não possuem qualquer direito nebuloso de “associação”. O direito seria o direito &lt;em&gt;de propriedade&lt;/em&gt; de usar o próprio dinheiro na tentativa de comprar ou arrendar um espaço para realizar a manifestação, e só poderiam fazê-la se o proprietário da rua concordasse.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Como demonstra a análise de Rothbard, a ideia de que direitos devem ser “relativos” e equilibrados com o “bem público” só soa convincente porque, para começo de conversa, temos direitos fundamentalmente mal interpretados. Se alguém aceita e defende vagos “direitos humanos” como o direito à liberdade de expressão e à liberdade de reunião (como faz a Carta Canadense), deve-se admitir que, se a situação for terrível o suficiente, esses direitos devem simplesmente ser violados, para que o país não pare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se, por outro lado, alguém defende os direitos de propriedade e todas as terras públicas são privatizadas, tais soluções de compromisso com os princípios não são necessárias. Se as pessoas estão ansiosas para usar ruas e pontes privadas para transporte, elas podem facilmente oferecer pagar mais que os possíveis manifestantes pelo uso da terra. Proprietários de estradas privadas, sendo os capitalistas gananciosos que sem dúvida serão, ficarão felizes em reservar a estrada para o uso mais lucrativo – o uso que os consumidores geralmente preferem – e estaria bem dentro de seus direitos remover à força quaisquer invasores que tentassem fazer um bloqueio não autorizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas e se os donos das estradas ou pontes forem aliados dos manifestantes e determinados a bloquear os corredores que eles possuem? Eles certamente estariam no seu direito de fazer isso, mas os consumidores rapidamente levariam seus negócios para corredores paralelos, infligindo prejuízos tremendos ao proprietário desafiador. Se as coisas ficassem realmente ruins, o proprietário poderia até mesmo ser condenado ao ostracismo por empresas e trabalhadores que desaprovassem sua decisão. Assim, qualquer proprietário de estrada tolo o suficiente para cortar pontos de acesso críticos acabaria deixando o negócio em pouco tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dito isso, com toda a probabilidade nunca chegaria a esse ponto. Os usuários das vias e principalmente os usuários das pontes, prevendo essa possibilidade, exigiriam contratos pré-estabelecidos que garantissem o uso do corredor por um determinado período de tempo. Com esses contratos em vigor, o proprietário seria legalmente obrigado a manter o corredor aberto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;desafiando-o-enquadramento&quot;&gt;Desafiando o enquadramento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;À luz do que foi dito acima, estou inclinado a seguir &lt;a href=&quot;https://youtu.be/j3wIHDjcT_E?t=4840&quot;&gt;Michael Malice&lt;/a&gt; e retirar a expressão “liberdade de expressão” do meu vocabulário – e “liberdade de reunião” também, por falar nisso. Como Rothbard e Malice apontam, essas expressões significam muitas coisas diferentes para pessoas diferentes, e criam uma tremenda confusão sobre o que exatamente significa defender as liberdades civis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, você pode não concordar com essa abordagem, e tudo bem. O ponto mais importante aqui é que &lt;em&gt;o trabalho do libertário na maioria dos debates é desafiar o enquadramento, não tomar partido.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É tão tentador identificar “nosso time” e “o time deles” e juntar-se ao coro de vozes que parece estar do nosso lado, mas precisamos ser melhores que isso. Defender o bloqueio de pontes e ruas da cidade não é, a rigor, uma posição libertária. Novamente, condenar um bloqueio também não é. A posição libertária é simplesmente o meta-ponto de que isso não seria um problema em primeiro lugar se as pontes e ruas fossem de propriedade privada. &lt;em&gt;Essa&lt;/em&gt; é a batida que precisamos tocar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomar partido não ajuda em nada a resolver o problema subjacente. Desafiar o enquadramento é o que realmente move em direção a uma solução.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso vale para muitas outras questões também. Quem deveria estar no poder: os republicanos ou os democratas? A resposta é: devemos desafiar a ideia de que qualquer pessoa deveria estar no poder. Deveria haver oração nas escolas? A resposta é: devemos questionar por que precisa haver uma resposta governamental única que se aplique a todos, em vez de permitir um livre mercado na educação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomar partido em debates existentes frequentemente só serve para reforçar o status quo, porque é aceitar implicitamente a forma como o debate foi enquadrado. Também convida seus oponentes a te ignorar, porque você soa a eles como apenas outro “minion”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se tivermos uma posição única, se pudermos questionar as suposições que ambos os lados estão aceitando, de repente as pessoas vão querer ouvir o que temos a dizer. Elas podem não concordar conosco, mas pelo menos serão desafiadas a pensar sobre o assunto de uma forma diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E, francamente, isso já é metade da batalha.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/patrick-carroll/&quot;&gt;Patrick Carroll&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Patrick Carroll é formado em Engenharia Química pela Universidade de Waterloo e é membro editorial da &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Patrick Carroll em 20 de janeiro de 2023 para a FEE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/the-freedom-convoy-debate-demonstrates-why-a-right-to-free-speech-makes-no-sense/&quot;&gt;The Freedom Convoy Debate Demonstrates Why a ‘Right to Free Speech’ Makes No Sense&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Uma terceira perspectiva sobre protestos, liberdade de expressão e liberdade de reunião.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2023/01/Freedom_Convoy_2022_Ottawa_February_4-19.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2023/01/Freedom_Convoy_2022_Ottawa_February_4-19.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">O capitalismo é a razão do Natal?</title><link href="https://cabecalivre.com/2022/12/25/o-capitalismo-e-a-razao-do-natal/" rel="alternate" type="text/html" title="O capitalismo é a razão do Natal?" /><published>2022-12-25T23:59:59-03:00</published><updated>2022-12-26T01:54:37-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2022/12/25/o-capitalismo-e-a-razao-do-natal</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2022/12/25/o-capitalismo-e-a-razao-do-natal/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Todo ano acontece uma escaramuça pública em uma guerra cultural em andamento contra o final do ano e suas festividades. O principal feriado do inverno tornou-se muito secular ou muito excludente, muito politicamente correto ou incorreto, e sempre: muito materialista.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/12/starbucks-natal.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/12/starbucks-natal.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Homens desordeiros em trapos coloridos se reúnem do lado de fora das casas mais bonitas da cidade, exigindo permissão para entrar. Alguns se disfarçam com falsas roupas extravagantes que ridicularizam seus anfitriões nada animados com o que se passa, enquanto outros enegrecem seus rostos ou se vestem como animais. Se você tentar mantê-los do lado de fora, eles quebrarão suas janelas, arrombarão sua porta e se servirão de comida e bebida. Se, em vez disso, você conceder acesso à ralé, seus convidados fantasiados beberão sua melhor bebida e exigirão uma “gorjeta” em dinheiro por cantar embriagados uma música barulhenta para sua família.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem-vindo a um Natal tradicional, como foi celebrado por mais de mil anos: desde os últimos dias de Roma, passando pela Londres do final da Idade Média, até a Nova York do século XVIII.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem Papai Noel, sem árvore de Natal, sem guirlanda, azevinho ou visco. E sem mais sinais da Sagrada Família do que haveria em qualquer outra época do ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Era tudo um pouco como o Halloween de hoje,” escreve o historiador Stephen Nissenbaum no livro &lt;a href=&quot;https://smile.amazon.com/Battle-Christmas-Stephen-Nissenbaum-ebook/dp/B004CFAWQ6?tag=foundationforeco&quot;&gt;&lt;em&gt;The Battle for Christmas&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; [“A Batalha Pelo Natal”, em tradução livre], “quando, por uma única noite, as crianças assumem o direito de entrar nas casas dos vizinhos e até de estranhos, para exigir dos mais velhos um presente (ou ‘doce’ [de ‘doces ou travessuras’]) e ameaçá-los, caso eles deixem de fornecer um, com uma punição.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, ao contrário do Halloween moderno, o Natal tradicional envolvia intimidação de verdade: os peticionários fantasiados não eram crianças pequenas, mas jovens de classe baixa; eles já estavam bêbados, mas exigiam beber ainda mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como esse ritual anual de clamor e extorsão se transformou em uma noite santa e silenciosa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa transformação não foi uma conversão religiosa de bacanal pagão para observância piedosa, apesar de séculos de esforço das autoridades da Igreja. O moderno Natal doméstico é mais recente do que a Revolução Industrial e, assim como essa revolução, foi em parte causa e em parte consequência do capitalismo comercial.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-conflito-das-culturas-natalinas&quot;&gt;O conflito das culturas natalinas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Do meu canto habitual no Starbucks do bairro, posso ver os clientes pegando as bebidas que pediram. Às vezes, seus copos de papel têm seus nomes escritos com marcador preto; às vezes, o barista desenha um rosto sorridente com linhas grossas para um cliente frequente favorito. Recentemente, comecei a ver “Feliz Natal” escrito no fundo vermelho vazio do copo. Fiquei surpreso na primeira vez que vi isso. Essa saudação nominalmente cristã praticamente desapareceu das cadeias comerciais nacionais, à medida que os Estados Unidos se tornam mais diversificados culturalmente e os norte-americanos se tornam mais sensíveis a supostas discriminações. Por que, em uma era de “boas festas” transculturais, alguns poucos selecionados estão recebendo felicitações mais específicas das suas denominações com seus cappuccinos de Natal?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eis aqui o que acontece:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cliente: “Eu gostaria de um café com leite com especiarias de abóbora.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Barista: “Posso saber seu nome, senhor?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cliente: “Sim, é Feliz Natal.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Barista: “Obrigado, Senhor Natal. Custa 5 dólares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse diálogo é parte de um protesto nacional de cristãos evangélicos, liderado por Joshua Feuerstein, que se auto descreve como “personalidade das redes sociais”. O objeto desse protesto são os copos de Natal sem adornos deste ano na Starbucks. Todo mês de novembro, a sofisticada cadeia de cafés muda de suas habituais xícaras brancas e verdes para recipientes vermelhos com tema natalino. No passado, esses copos vermelhos apresentavam flocos de neve, cenas de inverno ou outros ícones de fim de ano. Quando os copos vermelhos deste ano apareceram sem enfeites, Feuerstein postou no Facebook: “&lt;a href=&quot;https://www.washingtonpost.com/news/morning-mix/wp/2015/11/09/starbucks-removed-christmas-from-their-cups-because-they-hate-jesus-christian-says-in-viral-facebook-video/&quot;&gt;Starbucks REMOVEU O NATAL dos seus copos porque odeia Jesus&lt;/a&gt;.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Em vez de simplesmente boicotar”, disse Feuerstein em um vídeo anexado ao seu post, “por que não iniciamos um movimento?” Ele foi ao Starbucks mais próximo, pediu uma xícara de café e disse ao barista que seu nome era Feliz Natal. “Adivinhe, Starbucks – eu preguei uma peça em você e te fiz colocar Feliz Natal no seu copo!” Esse vídeo foi assistido milhões de vezes e compartilhado por centenas de milhares de espectadores simpatizantes à causa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A campanha de Feuerstein é apenas a mais recente controvérsia de Natal. Tornou-se uma tradição não oficial na América que, à medida que as noites ficam mais longas e a temperatura cai, deve haver uma escaramuça pública em uma guerra cultural em andamento contra o final do ano e suas festividades. O principal feriado do inverno tornou-se muito secular ou muito excludente, muito politicamente correto ou incorreto, e sempre: muito materialista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Implícita nas acusações está a ideia de que forças antipáticas corromperam nosso feriado e degradaram nossas tradições de longa data. Sempre afirmamos que perdemos a noção do verdadeiro significado do Natal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas mais antiga do que a maioria das nossas tradições modernas de Natal é a tradição de brigar sobre como comemorar no final de dezembro – ou mesmo se deve haver comemoração. Feuerstein e seus vários seguidores parecem acreditar que deixar de observar explicitamente o Natal é um ataque ao cristianismo. Mas, certa vez, alguns dos cristãos mais zelosos da América assumiram a posição oposta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;os-tradicionais-inimigos-do-natal&quot;&gt;Os tradicionais inimigos do Natal&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nos primeiros dois séculos de colonização branca na Nova Inglaterra, escreve Nissenbaum, não havia celebração oficial do Natal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, o feriado foi sistematicamente suprimido pelos puritanos durante o período colonial. De fato, chegou a ser até mesmo ilegal celebrar o Natal em Massachusetts entre 1659 e 1681.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por que tanta hostilidade em relação ao Natal por parte dos piedosos cristãos? De acordo com os puritanos, o Natal não era realmente um feriado cristão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi apenas no século IV que a Igreja decidiu oficialmente observar o Natal em 25 de dezembro. E essa data foi escolhida não por motivos religiosos, mas simplesmente porque marcava a chegada aproximada do solstício de inverno, evento que era comemorado muito antes do advento do cristianismo. Os puritanos estavam corretos quando apontavam – e apontavam com frequência – que o Natal nada mais era do que uma festa pagã coberta com um verniz cristão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você considera como o Natal foi celebrado por mais de um milênio – com bêbados desgovernados, ameaça e invasão aberta de propriedade – é mais fácil entender a antipatia puritana ao feriado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, com o tempo, os opositores desse Natal carnavalesco descobriram que não conseguiriam suprimir a comemoração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, “diversidade” é uma palavra da moda para o tipo de politicamente correto que Feuerstein afirma ser o inimigo do Natal. Mas a única época em que o Natal foi parcialmente suprimido foi quando uma população homogênea de devotos dominava a cultura e o governo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À medida que a América se tornava mais diversificada em origens e crenças, o Natal se reafirmava.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tentativa puritana de banir o Natal fazia parte de uma campanha maior para impor uma compreensão específica da religião bíblica na Inglaterra e na América, mas também tinha um objetivo mais prático, secular: dispersar as multidões que se reuniam em público para praticar sua versão desordenada do feriado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No início do século XIX, um grupo diferente de homens ricos e poderosos tentou reformular o feriado para sua própria agenda social. O fato de seus esforços terem sido tão bem-sucedidos tem menos a ver com seus objetivos específicos do que com o quão bem suas tradições inventadas serviram à cultura comercial emergente do capitalismo industrial.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;inventando-tradição&quot;&gt;Inventando tradição&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em 1975, um pequeno grupo de artistas de Boston buscava uma maneira alternativa de comemorar a véspera de Ano Novo, uma que evitasse a usual ênfase na bebedeira. A solução deles foi chamada de &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/First_Night&quot;&gt;&lt;em&gt;First Night&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; [“Primeira Noite”], uma reunião de artistas e público que buscava dar as boas-vindas ao Ano Novo sem álcool. O evento foi um sucesso e as comunidades próximas logo o adotaram. No final do século XX, já havia se espalhado para mais de 250 cidades norte-americanas. Em 2006, a &lt;em&gt;First Night&lt;/em&gt; atraiu mais de um milhão de visitantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um século e meio antes, nova-iorquinos ricos perseguiam uma missão semelhante: oferecer uma alternativa ao tipo de Natal que a historiadora Susan G. Davis chamou de “desordem desenfreada, violência racial e diversão tola para vizinhos e público”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A combinação da “licença habitual de Natal” e o desemprego sazonal que ainda ocorria em uma economia baseada principalmente na agricultura, Davis escreve no livro &lt;a href=&quot;https://smile.amazon.com/Parades-Power-Theatre-Nineteenth-Century-Philadelphia/dp/0520063740&quot;&gt;&lt;em&gt;Parades and Power&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; [“Desfiles e Poder”], “tornava o feriado de inverno um período barulhento, bêbado e ameaçador aos olhos dos respeitáveis”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns dos respeitáveis tomaram para si a tarefa de criar uma alternativa ao Natal tradicional. Os &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/New_York_Knicks&quot;&gt;&lt;em&gt;Knickerbockers&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (o nome vem de um pseudônimo usado pelo membro mais conhecido do grupo, &lt;a href=&quot;https://smile.amazon.com/Washington-Irving/e/B000APWRJC/?tag=foundationforeco&quot;&gt;Washington Irving&lt;/a&gt;) eram “um pequeno grupo de senhores nova-iorquinos de mente antiquada” que, de acordo com Nissenbaum, “sentiam que pertenciam a uma classe patrícia cuja autoridade estava sitiada”, especialmente durante os tumultos anuais de inverno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como os artistas do &lt;em&gt;First Night&lt;/em&gt;, os &lt;em&gt;Knickerbockers&lt;/em&gt; decidiram que a solução não era proibir a atividade indesejada, mas oferecer-lhe alguma concorrente. Ao contrário do &lt;em&gt;First Night&lt;/em&gt;, a alternativa dos &lt;em&gt;Knickerbockers&lt;/em&gt; era comemorar não em público, mas em casa, e não entre uma multidão de estranhos, mas com a família mais próxima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa tentativa de inventar um novo Natal doméstico assumiu várias formas, mas aquela que capturou a imaginação do público foi o Natal em família, centrado nas crianças pequenas, presentes de Natal e um novo santo padroeiro da troca de presentes: São Nicolau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sabedoria estabelecida pode ser que o Papai Noel norte-americano, agora uma figura global, era “uma criatura do antigo folclore holandês”, como Nissenbaum coloca, “que fez seu caminho até o Novo Mundo na companhia de imigrantes da Holanda”. Mas o Papai Noel foi, na verdade, uma invenção dos protestantes anglo-saxões e, em particular, de Clement Clarke Moore, autor de &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/A_Visit_from_St._Nicholas&quot;&gt;&lt;em&gt;A Visit from Saint Nicholas&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; [“Uma Visita de São Nicolau”]. Mais conhecido como &lt;em&gt;‘Twas the Night before Christmas&lt;/em&gt; [“Foi a Noite Antes do Natal”], o poema foi publicado pela primeira vez em 23 de dezembro de 1823 e se tornou, &lt;a href=&quot;https://smile.amazon.com/Gotham-History-York-City-1898-ebook/dp/B002SAUBWM?tag=foundationforeco&quot;&gt;de acordo com um historiador de Nova York&lt;/a&gt;, “indiscutivelmente os versos mais conhecidos já escritos por um norte-americano”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;reinventando-crianças&quot;&gt;Reinventando crianças&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Papai Noel teve predecessores, principalmente o histórico São Nicolau (em inglês, &lt;em&gt;Saint Nicholas&lt;/em&gt;, em holandês, &lt;em&gt;Sinterklaas&lt;/em&gt;), mas, antes do século XIX, não havia uma tradição generalizada na América de dar presentes de Natal para crianças – em parte porque nossa ideia atual de infância é uma invenção recente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos tempos pré-modernos, a maioria das crianças era tratada como mini-adultos – ainda não totalmente formados, mas não essencialmente diferentes de qualquer outra pessoa. Há alguma discordância entre os historiadores sobre o afeto e as atitudes dos pais em relação aos filhos nas eras de alta mortalidade infantil, mas se deixarmos de lado a questão historicamente espinhosa da ternura familiar, podemos ver que o dever dos pais, comumente entendido, era preparar as crianças para a vida adulta tão diretamente quanto possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Somente no período inicial do capitalismo, com o surgimento de uma grande classe média comercial, surgiu a noção de que as crianças deveriam ser segregadas do mundo adulto do trabalho – e das farras bacanais. Onde as atitudes ocidentais em relação à criação dos filhos haviam anteriormente se concentrado em uma concepção dos jovens como pequenos selvagens que precisavam ser civilizados, a burguesia moderna, influenciada pelos escritos de &lt;a href=&quot;http://oll.libertyfund.org/titles/1444&quot;&gt;John Locke&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://oll.libertyfund.org/titles/2256&quot;&gt;Jean-Jacques Rousseau&lt;/a&gt;, passou a perceber as crianças como fundamentalmente inocentes – um estado que precisava ser preservado, protegido e celebrado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a riqueza mais disseminada e o aumento da privacidade trazidos por uma crescente economia comercial, uma nova divisão surgiu na mente da classe média: uma separação entre a corrupta esfera pública e o abrigo protetor do lar. O novo ícone do Papai Noel ofereceu aos nova-iorquinos, norte-americanos e, eventualmente, o mundo inteiro uma figura em torno da qual ritualizar essa recém-descoberta domesticidade e criar novas gerações de pais que viriam a acreditar que suas memórias dos Natais da infância faziam parte de uma tradição atemporal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;removendo-a-etiqueta-de-preço&quot;&gt;Removendo a etiqueta de preço&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O que não foi percebido como atemporal foi a revolução comercial que tornou tudo isso possível. As memórias de uma época mais simples eram frescas, se não inteiramente precisas. À medida que a indústria, a urbanização e a imigração aumentaram, também aumentou o desejo de pelo menos uma época do ano em que pudéssemos nos retirar para um mundo de artesanato pré-industrial, troca não monetária e laços familiares tranquilos. Nissenbaum escreve sobre a tensão entre a nova economia e o novo Natal:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Talvez a própria velocidade e intensidade com que esses rituais essencialmente novos foram reivindicados como tradições atemporais mostre o quão poderosa era a necessidade de manter a relação entre a vida familiar e uma economia comercial escondida – para proteger as crianças (e os adultos, também) de entender algo problemático com o mundo que eles estavam fazendo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;À medida que comerciantes recrutavam Saint Nick para promover suas lojas e produtos produzidos em massa, uma imagem antitética da oficina do Papai Noel tornou-se bem estabelecida: uma sem nenhum sinal de maquinário ou produção moderna, apenas ferramentas manuais e artesanato individual. Os presentes trocados em 25 de dezembro eram em sua maioria itens comprados em lojas; mas com as etiquetas de preço removidas e embrulhados, eles foram apresentados como existentes fora do nexo comercial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até mesmo a árvore de Natal, outra tradição folclórica aparentemente antiga que foi inventada no século XIX, “entrou pela primeira vez na cultura norte-americana como uma estratégia ritual”, escreve Nissenbaum, “projetada para lidar com o que já estava sendo visto […] como um feriado carregado de materialismo crasso – um feriado que produziu uma geração crescente de crianças gananciosas e mimadas.” A árvore de Natal tornou o presentear menos unilateral. A árvore genealógica se tornou o locus não apenas da surpresa e da gratidão, mas também da generosidade &lt;em&gt;mútua&lt;/em&gt;, o centro de uma troca material “forjada fora do cadinho febril das relações de mercado.” O significado do Natal, de acordo com o ritual centrado na árvore, não reside no ganho material, mas na gratidão e na generosidade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-temporada-da-luz&quot;&gt;A temporada da luz&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nossos atuais rituais de feriados podem ser vistos, portanto, como uma dança entre o capitalismo e uma ambivalência cultural contínua em relação ao comércio. O mundo da produção econômica e da troca produz uma necessidade de escapar da nossa consciência do mercado – e o próprio mercado atende a essa demanda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se precisarmos que esse hiato anual seja mais espiritual, menos materialista, mais familiar e menos anônimo, a cultura comercial se adaptará, mesmo com soluções aparentemente não comerciais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqueles que querem celebrar o solstício de inverno como o nascimento de seu salvador têm séculos de tradição atrás deles. Mas nunca foi assim que a maioria das pessoas comemorou a temporada, não importa o que nossa memória seletiva possa sugerir. A bebedeira nas ruas, agora restrita à véspera de Ano Novo, é uma tradição muito mais antiga, e uma que a Igreja procurou contrariar com sua celebração da Natividade. Um Natal religioso pode ser mais pacífico, mais admirável e certamente mais nobre, mas, no apelo à tradição, perde para formas mais antigas e populares de folia mesquinha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Onde as autoridades religiosas tentaram e falharam em conter o barulho e a ameaça da temporada do solstício, o capitalismo moderno conseguiu, substituindo o carnaval de inverno com sua própria tradição inventada: o Natal doméstico, uma criação do século XIX que mesclava símbolos cristãos e pagãos em uma celebração centrada em torno de duas outras inovações históricas: a família moderna e a infância moderna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há milênios, as pessoas querem passar a parte mais sombria do ano comemorando de uma forma que diverge da rotina e das regras normais. Em uma era agrícola, isso significava beber e comer carne em demasia. Numa hierarquia social rígida, significava inverter as posições, fazendo com que os ricos servissem aos pobres. Em uma era comercial, onde mamãe e papai partem para trabalhos separados enquanto os filhos vão para a escola, significa passar as férias juntos no lazer, praticando uma forma de generosidade mútua que é ritualizada para obscurecer suas origens capitalistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto continuar a demanda por um hiato anual das regras normais, o mercado fornecerá o que for necessário para marcar a temporada, mesmo quando o que é necessário é a impressão de que de alguma forma transcendemos o mundo comercial que torna possível nosso Natal moderno.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/bk-marcus/&quot;&gt;B.K. Marcus&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B.K. Marcus é editor colaborador da &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por B.K. Marcus em 21 de dezembro de 2015 para a FEE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/is-capitalism-the-reason-for-the-season/&quot;&gt;Is Capitalism the Reason for the Season?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Todo ano acontece uma escaramuça pública em uma guerra cultural em andamento contra o final do ano e suas festividades. O principal feriado do inverno tornou-se muito secular ou muito excludente, muito politicamente correto ou incorreto, e sempre: muito materialista.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2022/12/starbucks-natal.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2022/12/starbucks-natal.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Dia da Memória do Holodomor na Ucrânia e ao redor do mundo</title><link href="https://cabecalivre.com/2022/11/27/dia-da-memoria-do-holodomor-na-ucrania-e-ao-redor-do-mundo/" rel="alternate" type="text/html" title="Dia da Memória do Holodomor na Ucrânia e ao redor do mundo" /><published>2022-11-27T17:00:00-03:00</published><updated>2022-11-27T17:27:20-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2022/11/27/dia-da-memoria-do-holodomor-na-ucrania-e-ao-redor-do-mundo</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2022/11/27/dia-da-memoria-do-holodomor-na-ucrania-e-ao-redor-do-mundo/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por mais de 50 anos, o Holodomor foi apagado da história por meio de encobrimentos e negações e nunca foi memorializado.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/11/holodomor.jpg&quot; title=&quot;Entrada do Museu Nacional do Genocídio do Holodomor, em Kiev, capital da Ucrânia&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/11/holodomor.jpg&quot; alt=&quot;Entrada do Museu Nacional do Genocídio do Holodomor, em Kiev, capital da Ucrânia&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Entrada do Museu Nacional do Genocídio do Holodomor, em Kiev, capital da Ucrânia&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;À medida que o feriado do &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Ação_de_Graças&quot;&gt;Dia de Ação de Graças&lt;/a&gt; se aproxima nos Estados Unidos, somos lembrados de agradecer pelas coisas que mais estimamos em nossas vidas. Para mim, o quarto sábado de novembro é dedicado à memória de milhões de seres humanos que morreram de fome num genocídio em massa: &lt;a href=&quot;http://holodomorct.org/&quot;&gt;Holodomor&lt;/a&gt;, que, traduzido do ucraniano, significa “morte por fome”. Entre 1932 e 1933, aproximadamente 7 milhões de camponeses foram exterminados por uma fome forçada, deliberada e planejada centralmente na Ucrânia, e outros 3 milhões morreram fora do país, totalizando 10 milhões de mortes desnecessárias de pessoas inocentes e trabalhadoras. Não houve seca, guerra ou motivo para que essas mortes ocorressem, sobretudo em uma das áreas agrícolas mais ricas e férteis da &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Central_Black_Earth_Region&quot;&gt;região da Terra Negra&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-museu-do-holodomor&quot;&gt;O Museu do Holodomor&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ano passado, quando fiz uma peregrinação para visitar minhas raízes e minha cidade natal, Vinítsia, na Ucrânia, o lugar que visitei que me afetou mais do que qualquer outro foi o &lt;a href=&quot;https://holodomormuseum.org.ua/en/&quot;&gt;Museu do Holodomor&lt;/a&gt; em Kiev, capital da Ucrânia, aberto em 2008. É até difícil imaginar que, há apenas 87 anos, o tirânico e autoritário líder soviético Stalin tirou todos os cereais dos ucranianos e confiscou todas as suas posses como parte do seu plano socialista de coletivização. Isso tudo foi parte do &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Plano_Quinquenal_(URSS)&quot;&gt;Plano Quinquenal&lt;/a&gt; de Stalin e do regime comunista de industrializar e coletivizar a agricultura destruindo a classe dos &lt;em&gt;kulaks&lt;/em&gt; [a elite agrária]. A polícia estatal e as brigadas do partido foram enviadas ao interior da Ucrânia para confiscar toda e qualquer comida que encontrassem, tendo como alvo as fazendas produtoras de grãos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/11/grain.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/11/grain.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Apesar de as autoridades soviéticas terem cortado todos os suprimentos de comida, os camponeses ainda conseguiram de alguma forma sobreviver escondendo comida suficiente apenas para continuarem vivos. Assim, Stalin implementou mais leis proibindo pessoas de entrarem em trens e deixarem as cidades, ao mesmo tempo proibindo qualquer ajuda externa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os fazendeiros ucranianos resistiram ao máximo em ceder as fazendas privadas para o projeto governamental de coletivização da agricultura, mas, por fim, 10 milhões de pessoas morreram de forma lenta e agonizante em apenas um ano, de 1932 a 1933. Para sobreviver, era preciso roubar, se prostituir, comer animais mortos e cadáveres humanos, e até matar. As autoridades tinham permissão de dar às pessoas 200 gramas de pão para cada corpo que elas recolhessem. Se você é pai ou mãe, é capaz de imaginar o que os pais fariam para garantir alimentos para seus filhos.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;fome-e-crueldade&quot;&gt;Fome e crueldade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente, 31% dos que morreram de fome eram crianças com menos de 10 anos. Todos que eram pegos tentando fugir eram baleados. As crianças tinham tanta fome que perdiam o medo e eram assassinadas enquanto imploravam por um único grão de comida. Os pais trocavam os filhos porque tinham de recorrer ao canibalismo para sobreviver. A maioria dos habitantes das cidades não sabia que isso estava acontecendo e os que sabiam tinham que permanecer em silêncio, por medo de serem executados.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/11/mag.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/11/mag.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O silêncio foi finalmente rompido em 1933 por um jovem corajoso chamado Gareth Jones, do Reino Unido, que expôs a tirania e a fome e que estava desesperado para revelar a verdade. Ele foi um herói no verdadeiro sentido da palavra e acreditava que seu trabalho como jornalista era jamais hesitar em expor a verdade a qualquer custo. Ele foi muito criticado por Walter Duranty, jornalista do &lt;em&gt;New York Times&lt;/em&gt; (e simpatizante dos soviéticos), que deliberadamente enganou o mundo e negou a fome a fim de colaborar com o regime comunista. Ele dizia que a fome se devia a circunstâncias naturais de má nutrição e doenças, e não à ação humana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lawrence Reed &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/a-revolution-to-always-remember-but-never-celebrate/&quot;&gt;escreveu&lt;/a&gt;: “Duranty escreveu um artigo para o &lt;em&gt;Times&lt;/em&gt; no qual afirmava que a reportagem de Jones era uma invenção”. Ainda hoje, o perigo das &lt;em&gt;fake news&lt;/em&gt; e do poder da mídia de esconder histórias por motivos pessoais ou políticos é real. Infelizmente, Jones foi considerado um mentiroso e desacreditado pela imprensa. Depois ele foi tragicamente morto com dois tiros nas costas e um na cabeça na China, em 1935 (há fortes evidências sugerindo que isso foi planejado pela Polícia Secreta Russa). Ele tinha apenas 29 anos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/11/mem.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/11/mem.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Por mais de 50 anos, o Holodomor foi apagado da história por meio de encobrimentos e negações e nunca foi memorializado. Por fim, em 2006, os Estados Unidos reconheceram oficialmente esse trágico evento histórico como genocídio, no que foi acompanhado pelo Canadá em 2008. Também em 2008, Gareth Jones foi homenageado e premiado com a Ordem do Mérito Ucraniana. O quarto sábado de novembro é quando o mundo relembra as atrocidades infligidas pelas terríveis políticas socialistas e comunistas de Stalin e da União Soviética. Não há nada mais importante do que os direitos humanos e a continuidade da luta pela liberdade para cada ser humano.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0 text-reset&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;No Brasil, há um Projeto de Lei, o de &lt;a href=&quot;https://www.camara.leg.br/proposicoesWeb/fichadetramitacao?idProposicao=2321628&quot;&gt;nº 423 de 2022&lt;/a&gt;, para reconhecer o Holodomor como genocídio e instituir o quarto sábado de novembro como Dia da Memória do Holodomor. O projeto foi &lt;a href=&quot;https://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2022/04/26/aprovado-reconhecimento-do-holodomor-como-genocidio-contra-ucranianos&quot;&gt;aprovado pelo Senado&lt;/a&gt; e no momento está na Câmara dos Deputados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há vários outros &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Holodomor#Countries_recognising_Holodomor_as_genocide&quot;&gt;países que reconhecem o Holodomor como genocídio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para saber mais sobre o assunto, assista ao documentário &lt;a href=&quot;https://youtu.be/LH9Tk2Zqw68&quot;&gt;&lt;em&gt;Hitler, Stalin, and Mr. Jones&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fontes adicionais, visite o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do &lt;a href=&quot;https://education.holodomor.ca/holodomor-memorial-day-2019/&quot;&gt;Dia Internacional da Memória do Holodomor&lt;/a&gt; ou assista ao filme &lt;a href=&quot;https://biglies2019.com/home/&quot;&gt;&lt;em&gt;Big Lies&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; [Grandes Mentiras]. Você também pode visitar o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; das &lt;a href=&quot;https://www.victimsofcommunism.org/&quot;&gt;Vitimas do Comunismo&lt;/a&gt;, assim como acessar materiais educativos no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://education.holodomor.ca/&quot;&gt;education.holodomor.ca&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/11/names.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/11/names.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/marianna-davidovich/&quot;&gt;Marianna Davidovich&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marianna é Diretora de Assuntos Externos da &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”) e seu objetivo é ensinar o valor humano e os princípios éticos do livre mercado e do empreendedorismo ao público estudantil da FEE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Marianna Davidovich em 23 de novembro de 2019 para a FEE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/holodomor-memorial-day-in-ukraine-and-around-the-globe/&quot;&gt;Holodomor Memorial Day in Ukraine and Around the Globe&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Por mais de 50 anos, o Holodomor foi apagado da história por meio de encobrimentos e negações e nunca foi memorializado.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2022/11/holodomor.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2022/11/holodomor.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">O que acontece quando você pesquisa no Google &quot;capitalismo combate o racismo&quot;</title><link href="https://cabecalivre.com/2022/11/20/o-que-acontece-quando-voce-pesquisa-no-google-capitalismo-combate-o-racismo/" rel="alternate" type="text/html" title="O que acontece quando você pesquisa no Google &quot;capitalismo combate o racismo&quot;" /><published>2022-11-20T14:15:00-03:00</published><updated>2022-11-20T14:17:43-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2022/11/20/o-que-acontece-quando-voce-pesquisa-no-google-capitalismo-combate-o-racismo</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2022/11/20/o-que-acontece-quando-voce-pesquisa-no-google-capitalismo-combate-o-racismo/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Somos levados a acreditar que o livre mercado é a força responsável por muito da injustiça, racismo e desigualdade vistos no mundo moderno. Mas isso é verdade?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/11/google_capitalism.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/11/google_capitalism.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você pesquisar “&lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=capitalismo+combate+o+racismo&quot;&gt;capitalismo combate o racismo&lt;/a&gt;” no Google, os principais resultados da pesquisa serão artigos como: “&lt;a href=&quot;https://www.pstu.org.br/nao-ha-capitalismo-sem-racismo-a-explosao-do-racismo-sob-o-governo-bolsonaro/&quot;&gt;Não há capitalismo sem racismo&lt;/a&gt;”, “&lt;a href=&quot;https://periodicos.ufes.br/abepss/article/view/22787/15248&quot;&gt;A relação estrutural entre capitalismo e racismo&lt;/a&gt;”, “&lt;a href=&quot;https://www.esquerda.net/dossier/nao-ha-luta-contra-o-racismo-sem-luta-contra-o-capitalismo/78022&quot;&gt;Não há luta contra o racismo sem luta contra o capitalismo&lt;/a&gt;”, e “&lt;a href=&quot;https://www12.senado.leg.br/radio/1/conexao-senado/2022/11/16/sociologo-debate-em-livro-relacao-entre-racismo-escravidao-e-capitalismo&quot;&gt;Sociólogo debate em livro relação entre racismo, escravidão e capitalismo&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lendo esses títulos, parece que o modelo econômico mais triunfante que o mundo já viu está enraizado em uma estrutura racista e hegemônica projetada para beneficiar os senhores da sociedade. Ainda bem que temos o Google para abrir nossos olhos para esse sistema desumano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brincadeiras à parte, a sociedade ocidental (pós)moderna vê o capitalismo como o elefante muito feio na sala; ela não quer admitir que é uma engrenagem crucial que mantém a civilização funcionando e prefere cobiçar sonhos impossíveis como o socialismo através de óculos fortemente rosados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Somos levados a acreditar que o livre mercado é a força responsável por muito da injustiça, racismo e desigualdade vistos no mundo moderno. Mas isso é verdade?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-o-capitalismo-fez&quot;&gt;O que o capitalismo fez&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O fato é que o capitalismo como sistema sempre foi uma força para o bem, e isso inclui a tumultuada história dos Estados Unidos. Mesmo durante as eras da &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Reconstrução_dos_Estados_Unidos&quot;&gt;Reconstrução&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Leis_de_Jim_Crow&quot;&gt;Jim Crow&lt;/a&gt;, períodos que viram desenfreados abusos dos direitos civis perpetrados nas comunidades negras, o capitalismo foi a graça salvadora, ajudando as pessoas a superar sua situação, a adversidade que enfrentavam e uma cultura ainda se recuperando dos efeitos da guerra civil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o economista Milton Friedman afirmou em seu livro &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com.br/Capitalismo-Liberdade-Milton-Friedman/dp/8521626525&quot;&gt;Capitalismo e Liberdade&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Constitui fato histórico notável que o desenvolvimento do capitalismo tenha sido acompanhado por uma grande redução da extensão em que determinados grupos religiosos, raciais ou sociais operaram sob handicaps especiais com respeito às suas atividades econômicas, isto é, pela redução na discriminação que sofriam.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Com forças nas redes sociais, mídias legadas e o governo trabalhando no sentido de minar a ideia de que o capitalismo é uma força para promover a liberdade individual, é importante revisitar algumas histórias de como o livre mercado tirou as pessoas da pobreza e combateu o racismo.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-pai-do-harlem&quot;&gt;“O Pai do Harlem”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Philip_A._Payton_Jr.&quot;&gt;Philip A. Payton&lt;/a&gt; (1876-1917) foi um empresário imobiliário negro do século XX do Harlem, Nova York. A segregação ainda estava presente de fato nas cidades americanas na época. Manhattan não era exceção. Com a aquisição de apartamentos &lt;em&gt;brownstone&lt;/em&gt; depois que várias famílias brancas se mudaram, Payton agiu para fornecer mais moradias para locatários negros no Upper West Side. Considerando a tensão racial da época, é seguro dizer que os proprietários não ficaram muito felizes com isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Hudson Realty Company pretendia re-segregar a área comprando as propriedades de negros e despejando os inquilinos. Payton retribuiu o favor às propriedades de brancos e as ofereceu a locatários negros anteriormente despejados. Payton &lt;a href=&quot;https://www.walksofnewyork.com/blog/philip-a-payton-the-father-of-harlem&quot;&gt;prevaleceu&lt;/a&gt; no final quando a Hudson Reality desistiu do seu objetivo de re-segregação. Tentativas posteriores foram feitas por associações imobiliárias que usaram qualificações raciais para impedir que famílias negras alugassem, mas também foram duramente derrotadas por Payton e outros empresários negros que se inspiraram em seu exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Afro-American Realty Company de Payton &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2004/06/06/nyregion/city-lore-a-neighborhood-of-their-own.html&quot;&gt;cresceu&lt;/a&gt; para 1 milhão de dólares em ativos e ajudou inúmeras famílias negras a se mudarem para áreas onde desejavam morar – não apenas para onde a cidade as relegou. Ele usou o livre mercado e a demanda por moradias melhores para prestar um serviço à sua comunidade. Apesar dos obstáculos raciais, Payton prevaleceu porque, no final das contas, ele entendeu que a discriminação não é páreo para a vontade do povo. Como ele certa vez &lt;a href=&quot;https://timesmachine.nytimes.com/timesmachine/1906/10/27/101716402.pdf&quot;&gt;disse&lt;/a&gt;: “O próprio preconceito que até agora funcionou contra nós pode ser revertido e usado em nosso benefício.”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-rainha-dos-cosméticos&quot;&gt;A Rainha dos Cosméticos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sarah Breedlove nasceu em Louisiana, apenas quatro anos depois que a &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Proclamação_de_Emancipação&quot;&gt;Proclamação de Emancipação&lt;/a&gt; foi assinada pelo presidente Abraham Lincoln. Tendo ficado órfã aos sete anos de idade e forçada à servidão doméstica para sobreviver, Breedlove tinha uma perspectiva muito sombria no início de sua vida. Mais tarde, ela se &lt;a href=&quot;https://books.google.com/books/about/On_Her_Own_Ground.html?id=ZQPPDwAAQBAJ&quot;&gt;lembraria&lt;/a&gt; disso: “[…] tive pouca ou nenhuma oportunidade quando comecei […] tendo ficado órfã e sem mãe ou pai […]”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar disso, Breedlove continuaria trabalhando duro e eventualmente desenvolveria sua própria linha de cuidados com os cabelos. Como o mercado afro-americano era amplamente negligenciado na época, Breedlove aproveitou a oportunidade para atender a um grupo demográfico crescente e começou a vender seus próprios produtos para cabelo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais tarde, ela seria conhecida como “Madame C.J. Walker” depois de se casar com Charles Walker em 1906. Assim como petróleo recém-descoberto, seu negócio se expandiu rapidamente, encontrando força nas comunidades negras em todo o país. Uma operação de pequeno porte cresceu para incluir uma fábrica, uma escola de beleza e um salão de cabeleireiro. C.J. Walker era conhecida por &lt;a href=&quot;https://www.biography.com/news/madam-cj-walker-invent-hair-care-products&quot;&gt;contratar&lt;/a&gt; mulheres para altos cargos de gerência e pessoal, algo inimaginável na época. No auge da empresa, &lt;a href=&quot;https://indianahistory.org/education/education-resources/educator-resources/famous-hoosiers/madam-c-j-walker/&quot;&gt;observa-se&lt;/a&gt; que várias milhares de mulheres estavam empregadas como agentes de vendas, e inúmeras outras treinadas em cuidados com os cabelos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A empresa de Madame Walker valeria &lt;a href=&quot;https://www.investopedia.com/madame-c-j-walker-5215655&quot;&gt;cerca de 10 milhões de dólares&lt;/a&gt; na moeda atual. Ela é a primeira mulher milionária de que se tem conhecimento na história norte-americana – um feito incrível por mérito próprio, mas ainda mais surpreendente quando você considera que ela viveu durante uma época em que os negros ainda eram vistos como cidadãos de segunda classe. Walker pegou a adversidade que experimentou e construiu um negócio literalmente do zero. Sem a cultura subjacente de empreendedorismo e o sistema de livre mercado, será que sua empresa teria existido?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vendas-por-catálogo-ajudaram-negros-na-era-jim-crow&quot;&gt;Vendas por catálogo ajudaram negros na Era Jim Crow &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A marcha para a liberdade que culminou na Lei dos Direitos Civis de 1964 evoca imagens de marchas, protestos e o famoso discurso de Martin Luther King no National Mall. Um aspecto menos conhecido foi o surgimento de mercados alternativos que ajudaram a combater as políticas econômicas racistas, que, em última análise, buscavam restringir, e não promover, os mercados. Sob Jim Crow, as comunidades negras foram restringidas em suas decisões de compras em público. Eles foram impedidos de ir a certas lojas, restaurantes e lugares comuns. Se eles conseguissem comprar mercadorias de uma loja cujos donos eram brancos, eram recebidos com comentários racistas, tons condescendentes e até preços predatórios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Sears &lt;a href=&quot;https://www.washingtonpost.com/news/morning-mix/wp/2018/10/16/searss-radical-past-how-mail-order-catalogues-subverted-the-racial-hierarchy-of-jim-crow/&quot;&gt;revolucionou&lt;/a&gt; a experiência do comprador com o uso de catálogos, permitindo que os consumidores encomendassem mercadorias pelo correio para suas casas. Isso colocou a empresa em uma enorme vantagem ao expandir seu mercado, atendendo a muitos milhares de clientes a mais do que uma típica loja física poderia. Tida como certa hoje em dia, a ideia de encomendar e receber seu produto sem sair de casa era uma novidade – e potencialmente salvadora de vidas – para as famílias do século XX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa inovação permitiu que os negros do sul dos Estados Unidos encomendassem itens que não estavam disponíveis nas suas lojas segregadas. Com o pedido pelo correio, os clientes negros também não precisavam experimentar o racismo e a desumanidade que vivenciavam durante algumas saídas nas ruas; eles podiam pedir o que quisessem quando quisessem, assim como o branco médio da época. A inovação capitalista não apenas beneficiou as empresas envolvidas, mas também serviu para agregar valor a diversas comunidades; neste caso, funcionou como uma fuga para muitos consumidores negros constrangidos pelas Leis de Jim Crow.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;algo-para-recordar&quot;&gt;Algo para recordar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essas são apenas algumas histórias de como o capitalismo de livre mercado ajudou a levantar as pessoas acima do racismo sob o qual muitas vezes viviam. Os legados de Madame Walker, Philip Payton e muitos outros empresários negros do século XX vivem até hoje. Com &lt;a href=&quot;https://afro.com/the-seven-richest-black-americans/&quot;&gt;multimilionários e bilionários&lt;/a&gt; como &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/don-t-envy-rihanna-s-billion-dollar-empire-celebrate-it/&quot;&gt;Rihanna&lt;/a&gt;, Beyonce, Kanye West, Drake, Oprah Winfrey, Tyler Perry, Jay Z, Michael Jordan, fica claro que o capitalismo é uma força socioeconômica que empodera as pessoas para inovar e melhorar a si mesmas e suas comunidades, ao contrário de ser o alimentador do racismo e da injustiça modernos, como o Google quer te fazer crer.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/connor-vasile/&quot;&gt;Connor Vasile&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Connor Vasile é um escritor norte-americano de primeira geração que deseja aumentar a conscientização sobre as ideias liberais clássicas que empoderam todos os indivíduos, independentemente da sua origem ou experiência, a viver suas melhores vidas e atingir seus objetivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Connor Vasile em 12 de novembro de 2022 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/what-happens-when-you-google-capitalism-fights-racism/&quot;&gt;What Happens When You Google ‘Capitalism Fights Racism’&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Somos levados a acreditar que o livre mercado é a força responsável por muito da injustiça, racismo e desigualdade vistos no mundo moderno. Mas isso é verdade?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2022/11/google_capitalism.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2022/11/google_capitalism.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Você é a favor que o governo regule a Internet? Joe Rogan tem uma lição para você</title><link href="https://cabecalivre.com/2022/10/17/voce-e-a-favor-que-o-governo-regule-a-internet-joe-rogan-tem-uma-licao-para-voce/" rel="alternate" type="text/html" title="Você é a favor que o governo regule a Internet? Joe Rogan tem uma lição para você" /><published>2022-10-17T11:30:00-03:00</published><updated>2022-10-17T18:15:18-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2022/10/17/voce-e-a-favor-que-o-governo-regule-a-internet-joe-rogan-tem-uma-licao-para-voce</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2022/10/17/voce-e-a-favor-que-o-governo-regule-a-internet-joe-rogan-tem-uma-licao-para-voce/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Joe Rogan entende claramente que o poder corrompe.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/10/joe-rogan.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: [The Joe Rogan Experience Podcast](https://www.youtube.com/c/joerogan), no YouTube&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/10/joe-rogan.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: [The Joe Rogan Experience Podcast](https://www.youtube.com/c/joerogan), no YouTube&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/c/joerogan&quot;&gt;The Joe Rogan Experience Podcast&lt;/a&gt;, no YouTube&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Oráculo de Delfos disse que Sócrates era o homem mais sábio de toda a Grécia porque só ele entendia o quão pouco ele realmente sabia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A anedota reflete a humildade intelectual de Sócrates, que tinha um talento especial para chegar ao cerne das coisas &lt;a href=&quot;https://www.edutopia.org/article/using-socratic-method-your-classroom&quot;&gt;fazendo boas perguntas&lt;/a&gt;, o que é uma arte amplamente perdida hoje.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Uma pessoa que possui essa habilidade, no entanto, é Joe Rogan. Um dos atributos que fazem de Rogan um &lt;em&gt;podcaster&lt;/em&gt; tão popular e influente – o &lt;em&gt;Joe Rogan Experience&lt;/em&gt; tem uma média de 11 milhões de ouvintes por episódio, segundo &lt;a href=&quot;https://www.hollywoodreporter.com/business/business-news/joe-rogan-spotify-subscribers-1235134232/&quot;&gt;estimativas&lt;/a&gt; – é que ele é um entrevistador extraordinariamente habilidoso. Ao contrário de muitos apresentadores famosos de TV e rádio, Rogan realmente ouve atentamente seus convidados, e usa sua habilidade de ouvir para fazer as perguntas certas no momento certo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um caso em questão pode ser encontrado na recente &lt;a href=&quot;https://www.dailymotion.com/video/x8e9lrm&quot;&gt;entrevista de Rogan com Jann Wenner&lt;/a&gt;, o magnata das revistas de 76 anos de idade que co-fundou a &lt;em&gt;Rolling Stone&lt;/em&gt; e era dono da &lt;em&gt;Men’s Journal&lt;/em&gt;. Na longa conversa de Rogan com Wenner, que falou bastante sobre o lendário escritor da &lt;em&gt;Rolling Stone&lt;/em&gt;, Hunter S. Thompson, o assunto da censura acabou surgindo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Você quer que o governo regule a Internet?” Rogan pergunta diretamente a Wenner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Absolutamente”, responde Wenner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rogan, que tem sido ele mesmo alvo de ataques de censura, não diz imediatamente que discorda. Em vez disso, ele primeiro faz a Wenner outra pergunta – e uma boa pergunta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Você confia nas pessoas que nos colocaram na Guerra do Iraque sob falsos pretextos para regular a Internet?” Rogan perguntou a Wenner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenner se esforça para responder, e depois de um tanto de conversa cruzada, ele responde com sua própria pergunta: “Quem mais vai regular isso?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rogan, ao contrário de Wenner, oferece uma resposta clara.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Se eles vão estar no poder e regulando a Internet, eles vão regular a Internet de uma forma que melhor atenda aos seus interesses. Da mesma forma que fazem com o setor bancário, da mesma forma que fazem com o meio ambiente, da mesma forma que fazem com a energia, da mesma forma que fazem com tudo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Wenner ainda não está convencido. Ele diz que a Internet deve ser regulamentada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Não há como fazer isso exceto por meio do governo”, diz Wenner. “Não há como você fazer isso, exceto por meio do governo… A natureza humana não vai mudar.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rogan responde que o governo também não vai mudar. Wenner discorda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O governo é capaz de mudar”, diz Wenner.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;ratio ratio-16x9 mb-3&quot;&gt;
    &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/quFAsYbn4UQ&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;se-os-homens-fossem-anjos&quot;&gt;“Se os homens fossem anjos”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma pergunta óbvia que Rogan não fez a Wenner é se ele confiaria no governo para regular a Internet se o presidente Trump ou o presidente DeSantis (ou pense em qualquer outro) estivesse fazendo a regulação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se Wenner respondesse não – como provavelmente teria feito – a falha na sua lógica apareceria imediatamente. Ele estaria esquecendo que o governo atual, aquele em que aparentemente confia, não será o único a exercer esse vasto poder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não podemos supor que o poder será exercido apenas por atores benevolentes, especialmente considerando a natureza do poder, que é uma força corruptora. É precisamente por isso que os autores da Constituição dos Estados Unidos criaram um sistema de freios e contrapesos: para frustrar a concentração de poder por causa do efeito que ele tem sobre os seres humanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;James Madison, o Pai da Constituição, e Alexander Hamilton explicaram a lógica claramente em &lt;a href=&quot;https://perguntasaopo.files.wordpress.com/2010/06/fed51.pdf&quot;&gt;&lt;em&gt;Os Artigos Federalistas&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Pode ser uma reflexão sobre a natureza humana, que tais dispositivos sejam necessários para controlar os abusos do governo. Mas o que é o próprio governo, senão a maior de todas as reflexões sobre a natureza humana?” Madison e Hamilton escreveram. “Se homens fossem anjos, nenhum governo seria necessário. Se os anjos governassem os homens, nem controles externos nem internos sobre o governo seriam necessários.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O raciocínio de Hamilton e Madison é claro. Homens não são anjos; se fossem, não precisariam de governo algum. E porque eles não são anjos, não pode ser confiado a eles poder irrestrito sobre seus semelhantes humanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta é a lição que Joe Rogan compreende, mas não Wenner, que cede a Rogan ao admitir que a natureza humana é falha, mas depois argumenta que “o governo é capaz de mudar”, implicando que os piores instintos da natureza humana magicamente desaparecem quando humanos entram no serviço público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, o oposto é verdadeiro. A história tem mostrado repetidas vezes que mesmo pessoas aparentemente bem-intencionadas e idealistas podem &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/the-two-monsters-of-the-french-revolution-who-were-consumed-by-power-and-lost-their-heads-on-the-same-day/&quot;&gt;se tornar monstros&lt;/a&gt; quando recebem poder sobre seus semelhantes. É fácil esquecer que antes de começar a decepar a cabeça dos adversários políticos durante a Revolução Francesa, &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Maximilien_de_Robespierre&quot;&gt;Maximilien de Robespierre&lt;/a&gt; era um calmo estudante de Cícero e Montesquieu que se opunha à pena de morte e era apaixonado pela ideia do “homem virtuoso”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nem é apenas a história que mostra a natureza corruptora do poder. O famoso &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Experimento_de_aprisionamento_de_Stanford&quot;&gt;Experimento da Prisão&lt;/a&gt; de Philip Zimbardo na Universidade de Stanford mostrou o que dar poder a uma pessoa comum sobre seus semelhantes pode fazer com eles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O experimento social, planejado por Zimbardo para ocorrer durante duas semanas, foi projetado para investigar a psicologia da vida na prisão, usando estudantes universitários que desempenhavam papéis como “guardas” e “prisioneiros”. No entanto, o experimento foi encerrado apenas seis dias depois, porque os alunos envolvidos no experimento começaram a experimentar mudanças extremas de comportamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Em apenas alguns dias, nossos guardas se tornaram sádicos e nossos prisioneiros ficaram deprimidos e mostraram sinais de estresse extremo”, &lt;a href=&quot;https://www.prisonexp.org/&quot;&gt;explicou Zimbardo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa é a natureza corruptora do poder, e sua natureza é algo que Rogan entende claramente, mas Wenner, não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por essa razão, os funcionários do governo não devem ter o poder de “regular a Internet” – pelo menos não até que os humanos se tornem anjos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/jon-miltimore/&quot;&gt;Jon Miltimore&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jonathan Miltimore é o editor-chefe da FEE.org. Seus escritos/reportagens tem sido tema de artigos na revista TIME, The Wall Street Journal, CNN, Forbes, Fox News e Star Tribune.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele assina textos nos seguintes meios de comunicação: Newsweek, The Washington Times, MSN.com, The Washington Examiner, The Daily Caller, The Federalist, Epoch Times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 12 de outubro de 2022 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/joe-rogan-schools-magazine-mogul-who-says-government-must-regulate-the-internet/&quot;&gt;Joe Rogan Schools Magazine Mogul Who Says Government Must ‘Regulate the Internet’&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Joe Rogan entende claramente que o poder corrompe.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2022/10/joe-rogan.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2022/10/joe-rogan.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">O erro mais grave de Karl Marx</title><link href="https://cabecalivre.com/2022/10/09/o-erro-mais-grave-de-karl-marx/" rel="alternate" type="text/html" title="O erro mais grave de Karl Marx" /><published>2022-10-09T19:00:00-03:00</published><updated>2022-10-09T19:03:29-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2022/10/09/o-erro-mais-grave-de-karl-marx</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2022/10/09/o-erro-mais-grave-de-karl-marx/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As raízes das tragédias do socialismo podem ser encontradas no famoso Manifesto de Marx.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/10/karl-marx.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: [thierry ehrmann](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Karl_Marx,_painted_portrait_DDC2787.jpg?uselang=pt-br), [CC BY 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/deed.pt_BR), via Wikimedia Commons.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/10/karl-marx.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: [thierry ehrmann](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Karl_Marx,_painted_portrait_DDC2787.jpg?uselang=pt-br), [CC BY 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/deed.pt_BR), via Wikimedia Commons.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Karl_Marx,_painted_portrait_DDC2787.jpg?uselang=pt-br&quot;&gt;thierry ehrmann&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 2.0&lt;/a&gt;, via Wikimedia Commons.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Recentemente, tive a oportunidade de reler o seminal &lt;a href=&quot;https://www.marxists.org/portugues/marx/1848/ManifestoDoPartidoComunista/&quot;&gt;&lt;em&gt;Manifesto Comunista&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; de Karl Marx. Fazia quase vinte anos desde a minha primeira leitura do texto na pós-graduação e eu me lembrava pouco além dos antagonismos de classe, do materialismo de Marx, e da exploração do proletariado. Mas a crise em curso na Venezuela me levou a refletir mais uma vez sobre a filosofia socialista e comunista sob a crise que se desenrolava.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-eu-encontrei&quot;&gt;O que eu encontrei&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com apenas 60 páginas, o Manifesto é surpreendentemente leve em comparação com a filosofia mais canônica. Depois de expor o papel dos antagonismos de classe no molde da história e a natureza formativa da produção dentro da sociedade, Marx entra nos detalhes do que é necessário para formar uma nova sociedade socialista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É na &lt;a href=&quot;https://www.marxists.org/portugues/marx/1848/ManifestoDoPartidoComunista/cap2.htm&quot;&gt;segunda seção do &lt;em&gt;Manifesto&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; que Marx enumera dez medidas necessárias para criar um Estado Socialista. Essas incluem a abolição da propriedade privada e a abolição dos direitos de herança. Marx então clama pela centralização da produção e do crédito nas mãos do Estado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais ainda, ele pede que o Estado exerça um “monopólio exclusivo” sobre todo o crédito e todos os meios de produção. A medida número seis da lista afirma que todas as comunicações e “transportes” devem ser centralizados e controlados pelo Estado. Já a medida oito observa que deve haver uma “obrigatoriedade do trabalho para todos” com “exércitos industriais” estabelecidos para a realização do trabalho necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marx reconhece que essas medidas não podem ser alcançadas pacificamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Naturalmente isto só pode primeiro acontecer por meio de intervenções despóticas no direito de propriedade”, escreve ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outras palavras; pelo uso da &lt;em&gt;força&lt;/em&gt;. A força é concentrada nas mãos do Estado e então empregada para trazer uma nova ordem socialista.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;onde-marx-erra&quot;&gt;Onde Marx erra&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Que direitos os indivíduos têm para protegê-los de todo o poder que o Estado Socialista de Marx possui? Além da rejeição do direito à propriedade, do direito à liberdade de expressão, do direito a informação não controlada pelo Estado, do direito a escolher o próprio trabalho ou a acumular riqueza individual, Marx não diz nada sobre quais direitos os cidadãos deste novo Estado &lt;em&gt;têm&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marx oferece apenas uma vaga alusão a “indivíduos associados” que de alguma forma nega as necessidades de direitos constitucionalmente garantidos ou processos democráticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pior é que o Estado Socialista de Marx é tão singularmente poderoso que não há recurso para os cidadãos uma vez que o poder foi centralizado. A expectativa de Marx da renúncia do poder a esses “indivíduos associados” não recebe um mecanismo pelo qual se supõe que isso deva acontecer. O passo crucial pelo qual o poder socialista de Marx se torna um poder do povo em vez de um poder do Estado não é nem mesmo explicitado &lt;em&gt;no papel&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;por-que-isso-importa&quot;&gt;Por que isso importa?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os relatos perturbadores vindos da Venezuela de significativas e &lt;a href=&quot;https://humanrightsmeasurement.org/human-rights-violations-in-venezuela-what-the-latest-hrmi-data-show/&quot;&gt;generalizadas violações dos direitos humanos&lt;/a&gt; não foram o Socialismo mal aplicado, mal executado ou mal compreendido. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi, passo a passo, a implementação do Estado Socialista de Marx, conforme orientado pelo próprio Marx. Do ataque inicial à propriedade privada e da redistribuição da riqueza à &lt;a href=&quot;https://theworld.org/stories/2015-03-02/timeline-venezuelas-slide-toward-disaster&quot;&gt;nacionalização da comunicação&lt;/a&gt;, energia, finanças e indústria, vemos o chamado de Marx para centralizar o poder nas mãos do Estado. A crença de Marx de que o Estado Socialista não exerceria esse poder simplesmente pelo poder foi um grave erro de cálculo.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O chamado de Marx para centralizar tantas funções-chave no Estado fortalece tanto o Estado que não há controle ou equilíbrio para esse poder. Não podemos nos surpreender que o Estado de Marx não exerça esse poder em benefício de alguém além de si mesmo; para a sustentação do sistema que assim o alimenta. Não há ideologia que proteja um povo de abusos de poder descontrolado. A história tende a mostrar que a ideologia é irrelevante. Onde o poder foi acumulado e não controlado, foi abusado. Esses são fatos da natureza humana tão incorporados na história que soam mais verdadeiros do que quaisquer outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O chamado para &lt;a href=&quot;https://www.amnesty.org/en/latest/press-release/2016/07/venezuela-new-regime-effectively-amounts-to-forced-labour/&quot;&gt;trabalho forçado nas fazendas da Venezuela&lt;/a&gt; não é uma resposta imprevisível a uma escassez imprevisível de alimentos. Tanto a fome quanto o chamado ao trabalho forçado, os “exércitos industriais” de Marx, estão explícitos no texto, embutidos na ideologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto continuarmos a apontar o dedo para todas as causas além da filosofia em si, permitimos que a sociedade continue seu romance com a ideologia socialista e comunista. Falhamos em ver onde as próprias ideias preparam o cenário para a retração, em vez da expansão, da liberdade e do florescimento humanos. Falhamos em ver a Venezuela antes que a Venezuela aconteça.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/ann-bailey/&quot;&gt;Ann Bailey&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ann Bailey é PhD em Filosofia e professora adjunta com mais de vinte anos de experiência no ensino, incluindo o ensino domiciliar de seus próprios filhos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Ann Bailey em 9 de outubro de 2022 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/karl-marxs-gravest-miscalculation/&quot;&gt;Karl Marx’s Gravest Miscalculation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">As raízes das tragédias do socialismo podem ser encontradas no famoso Manifesto de Marx.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2022/10/karl-marx.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2022/10/karl-marx.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Um templo desta terra</title><link href="https://cabecalivre.com/2022/09/12/um-templo-desta-terra/" rel="alternate" type="text/html" title="Um templo desta terra" /><published>2022-09-12T22:00:00-03:00</published><updated>2022-09-12T22:08:50-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2022/09/12/um-templo-desta-terra</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2022/09/12/um-templo-desta-terra/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indo além da violência redentora&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Este ensaio é a parte final de uma série:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;/2021/08/29/a-morte-do-festival/&quot;&gt;Parte 1: A morte do festival&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;/2021/09/02/o-fascismo-e-o-antifestival/&quot;&gt;Parte 2: O fascismo e o antifestival&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;/2021/09/04/a-moralidade-da-manada-e-os-nao-vacinados/&quot;&gt;Parte 3: A moralidade da manada e os não-vacinados&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;/2022/08/19/o-rei-do-sacrificio/&quot;&gt;Parte 3-e-meia: O rei do sacrifício&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O objetivo desta série de ensaios é iluminar um caminho em direção à transcendência do antigo padrão que Rene Girard chamou de violência sacrificial, em que a sociedade descarrega sua raiva, sua ansiedade e suas rivalidades em uma classe de vítimas desumanizadas. Essa força latente aumenta em tempos de estresse social, como em uma crise econômica, fome, peste ou convulsão política. Então os poderosos da elite podem sequestrá-la para fins fascistas.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Na &lt;a href=&quot;/2021/09/04/a-moralidade-da-manada-e-os-nao-vacinados/&quot;&gt;Parte 3&lt;/a&gt; desta série, examinei a estigmatização e o ostracismo dos não vacinados como um exemplo atual conspícuo da dinâmica da manada em ação. No entanto, a dinâmica da manada transcende em muito a questão da vacina e, de fato, opera entre os dissidentes da vacina também, cujos padrões de pensamento às vezes refletem os da ortodoxia: nós somos os mocinhos, eles são os bandidos. Nós somos racionais, eles são irracionais. Estamos conscientes, eles estão dormindo. Nós somos éticos, eles são corruptos. Nem este nem qualquer movimento dissidente está isento do veneno sistêmico da incivilidade que agora permeia o corpo político.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Superioridade moral, ridículo, xingamentos e desprezo são precedentes necessários para o bode expiatório girardiano. Também são poderosas ferramentas retóricas e psicológicas para criar solidariedade entre as tropas. Implicam dizer: desvie-se das nossas crenças e nós ridicularizaremos você também. Humanos sabem como se instintivamente o perigo que se segue ao ridículo e à humilhação ritual por parte do grupo. É um padrão ancestral. Primeiro a multidão ridiculariza e zomba da vítima, depois a mancha com merda. Ela se torna desprezível, repugnante. Então, as pedras voam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tais táticas podem disciplinar as fileiras e intimidar uma parte dos que estão em cima do muro a cooperar. Lembro-me, antes de tomar consciência dessa tática, de me sentir superior quando lia algo que desprezava o errado (ou seja, aqueles com os quais o autor discordava). Abaixo da superioridade estavam os sentimentos de inclusão e segurança. Na verdade, posso até concordar &lt;em&gt;para&lt;/em&gt; me sentir superior, incluído e seguro. A tática equivale a: “Você quer ser uma boa pessoa e não desprezível? Então concorde comigo!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tática é contraproducente ao abordar aqueles que mantêm opiniões opostas firmes. O desprezo, corretamente visto como um ataque, leva-os a contornar as carroças e contra-atacar com a mesma arma. Muitos dos indecisos também são repelidos, pois percebem algo operando além da razão e do desejo genuíno de buscar a verdade por meio do diálogo. É uma luta; mais amplamente, é uma guerra. Na guerra, ambos os lados servem à vitória, não à verdade, embora possam fingir o contrário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um ditado diz: “⁠na guerra, a primeira vítima é a verdade”. E a mentira primordial da guerra é a mesma da violência da manada, do pogrom e da caça às bruxas: que certas pessoas não são totalmente humanas. Enquanto perpetuarmos essa mentira, a humanidade continuará o trágico padrão histórico. Também permaneceremos confusos em nossa construção de sentido pessoal e coletiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este último ponto pode não ser óbvio. Então, correndo o risco de provocar o censor, usarei a controvérsia da vacina para ilustrar como a desumanização nos cega para a verdade. Do lado dos céticos das vacinas, a ideia de que os virologistas e outros pesquisadores são ignorantes, corruptos, delirantes ou incompetentes impede os céticos de se envolverem com a substância do conhecimento científico &lt;em&gt;mainstream&lt;/em&gt;. Eles podem aceitar credulamente teorias especulativas ou facilmente desmentidas, falhando em distingui-las de afirmações mais robustas. Isso semeia confusão nas fileiras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui está um exemplo: o boato, comum em alguns guetos da comunidade cética em relação às vacinas, de que “nenhum vírus para a Covid foi isolado e comprovadamente existe de acordo com os postulados de Koch”. Embora tecnicamente isso seja verdade, representa uma demanda impossível. Os postulados de Koch foram formulados para bactérias, que podem (muitas vezes) ser cultivadas em um meio inanimado e, portanto, “purificadas”. Vírus podem ser cultivados apenas em células vivas; portanto, qualquer amostra com partículas virais também conterá restos celulares, incluindo DNA e RNA não virais. É por isso que métodos combinatórios são usados ​​para estabelecer o genoma viral. Para acreditar que centenas de milhares de virologistas passaram os últimos cinquenta anos estudando uma alucinação, é preciso pensar que são tolos corruptos incapazes de ver o óbvio.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Vê-los dessa forma impede a comunicação, o aprendizado e a busca mútua pela verdade. Também desvia a atenção de desafios mais legítimos e sutis para paradigmas convencionais de virologia e da ciência das vacinas.&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Cientistas ortodoxos, alimentados com desafios ignorantes, endurecem seus paradigmas contra outros mais legítimos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Manchando todo o movimento cético com o pincel largo oferecido por seus membros mais irracionais, o lado pró-vacina muitas vezes assume que os céticos da vacina são um bando de fanáticos raivosos que se preocupam apenas com sua própria “liberdade” às custas da saúde pública. Quanta atenção eles darão, então, aos denunciantes, aos cientistas dissidentes e às histórias horríveis de lesões causadas por vacinas que podem não chegar aos bancos de dados oficiais?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu vi uma ilustração gráfica dessa surdez hoje enquanto passava o olho em alguns canais do Instagram e do TikTok de pessoas que alegam ter sido lesionadas por vacinas. Elas relatam coisas como semanas de tremores que começaram logo após a vacinação, paralisia da cintura para baixo, derrames, perda de fala e outros sofrimentos debilitantes. Muitas vezes eles relatam que seus médicos dizem que é coincidência e não tem nada a ver com a vacina. Eles parecem sinceros para mim – mas certamente não para muitos. As sequências de comentários estão cheias de ódio. “Falso”, “palhaço” e “mentiroso” são alguns dos comentários mais suaves. “Louco.” Ameaças de que o conselho tutelar levará seus filhos embora. Injúrias misóginas (a maioria das publicações são de mulheres). Sim, é possível que essas pessoas estejam fingindo, mas como os comentaristas têm tanta certeza? Como o Instagram tem tanta certeza de que essas postagens são “informações falsas prejudiciais” quando as derruba?&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Além disso, uma vez que essa supressão é institucionalizada, como podemos, como um coletivo, saber se os danos da vacina são de fato generalizados? A falha na comunicação nos mantém no escuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A censura, a desinformação e a propaganda têm um aliado crucial sem o qual nunca seriam eficazes. O aliado é a psicologia da manada e o hábito social da desumanização. Essas táticas funcionam apenas quando estamos prontos para ver os outros como a propaganda diz que devemos, e não tentamos descobrir por nós mesmos ouvindo-os de fato.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-inimigo-em-nosso-meio&quot;&gt;O inimigo em nosso meio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Não surpreende que a tendência a desumanizar os outros nos torne vulneráveis ​​à propaganda. Quando desumanizamos, não estamos na verdade (uma vez que a verdade é que cada ser humano é uma alma divina, é a vida propriamente dita, é um sujeito que sente e pensa com uma experiência única do mundo). Quando não estamos na verdade, somos vulneráveis ​​às mentiras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também nos tornamos vulneráveis ​​à divisão interna e à paranoia. Aqueles sintonizados com vilões e bandidos em todos os lugares são rápidos em vê-los em suas próprias fileiras. Então, tudo o que é preciso para destruir um movimento dissidente é começar a acusar certos membros de serem infiltrados, traidores ou “oposição controlada”. Essas acusações exploram rivalidades existentes – “Ah ha! Você discorda de mim porque você é um ________.” Qualquer movimento que veja o mundo através de uma lente polarizadora é ele mesmo propenso a divisões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nada disso é para negar a existência de infiltrados e informantes. Os serviços de inteligência têm uma longa e documentada história de infiltração e tentativa de destruir movimentos dissidentes (como os movimentos de direitos civis, ambientais e antiglobalização). Sem dúvida, eles estão fazendo o mesmo hoje com os dissidentes da política da Covid. Minha mensagem aqui não é para confiar automaticamente em todos. A confiança pode vir de uma nova base: confio naqueles que demonstram vontade de liberar sua identidade como boa e correta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não neguemos também que existe corrupção, inconsciência, ignorância e irracionalidade. No entanto, nenhum ser humano pode ser reduzido a qualquer um desses traços sem obliterar sua humanidade e, assim, violentar a verdade. Em última análise, a violência à verdade leva a outras formas de violência. Reduzir alguém a um rótulo degradante curto-circuita a questão que é a única libertação da humanidade na atual conjuntura: como é ser você?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maior crise que a humanidade enfrenta hoje não são as vacinas ou seus resistores; não é doença infecciosa, doença crônica, superpopulação ou armas nucleares. Não é nem mesmo a mudança climática. A maior crise hoje é a crise da palavra. É uma crise de acordo. É uma crise babeliana de comunicação. Com coerência entre nós, nenhum outro problema seria difícil de resolver. Tal como está, os prodigiosos poderes da criatividade humana anulam-se mutuamente. A matriz cristalina de nossa co-criação explodiu em cacos. Por quê? Não é por falta de habilidade em se comunicar. É de um hábito de percepção, uma forma de ver o outro que nos torna menos do que somos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de prosseguir, permita-me esclarecer que compaixão não é o mesmo que capitulação. Comunicação não é o mesmo que compromisso. Pacifismo não é o mesmo que passividade. Ver a divindade de outra pessoa não significa deixá-la seguir seu caminho. Ouvir outros pontos de vista não equivale a silenciar os próprios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao contrário do que teme o guerrilheiro, humanizar o adversário nos torna mais eficazes, não menos, em servir aos objetivos que devem, em última análise, unir-nos todos: cura, justiça e paz. Mesmo que se trate de uma luta, a pessoa lutará melhor livre de ilusões sobre o inimigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para dar um exemplo totalmente aleatório, aham, digamos que eu queira parar o plano tecnocrático, liderado por Bill Gates, de monitorar, injetar, rastrear e controlar todos os humanos na Terra e alimentar seus dados biométricos, dados de movimento e dados fisiológicos em tempo real em um banco de dados centralizado que pode, então, emitir privilégios e restrições que mantêm todos seguros. Para impedir que isso aconteça, seria melhor eu entender &lt;em&gt;por que&lt;/em&gt; isso está acontecendo. Se eu disser a mim mesmo que é porque Bill Gates &amp;amp; Co. são demônios tagarelas empenhados em fazer os outros sofrerem, existem muitas coisas que eu não verei. Estarei cego para os motivos pelos quais essas pessoas são tão apaixonadas pela tecnologia, pra começo de conversa. Não vou olhar para a mitologia implícita que iguala o progresso ao controle. Não vou olhar para os padrões culturais de dominação. O tempo todo, estarei lutando contra uma caricatura e não contra o próprio inimigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pelo que sei, Bill Gates acredita fervorosamente que ele está trabalhando para o bem da humanidade. Ele está convencido de sua identidade pública como filantropo – um amante da humanidade. Seu coração incha com uma certeza justificada. Ele tem justificativas prontas para certas coisas que fez que até ele sabe que foram erradas. Algumas coisas, talvez ele apenas prefira não pensar a respeito. Em suma, talvez ele não seja tão diferente de você ou de mim. Eu posso e de fato rejeito totalmente a visão dele do futuro; portanto, acho que ele é um indivíduo perigoso. Mas um perverso? Eu não posso saber isso. Por que eu teria tanta certeza? Condicionado pelo mito hollywoodiano do Vilão, posso ser tentado a vê-lo dessa forma. Mas não vou me opor a ele de forma mais eficaz se estiver ciente da sua psicologia real, ou pelo menos disposto a procurá-la? Para fazer isso, porém, eu tenho que estar disposto a vê-lo como completamente humano. Isso não significa ser mole e deixá-lo fazer o que quer. Muito pelo contrário. Seremos mais eficazes, não menos, em enfrentar a opressão de qualquer tipo quando entendermos a natureza dos nossos opressores e pararmos de atribuir erroneamente suas ações ao “mal”. Ao fazê-lo, abrimos a possibilidade de que eles também nos reumanizem, e que algo diferente da vitória de um grupo sobre outro determinará o futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso ainda se aplica mesmo que algumas pessoas &lt;em&gt;sejam&lt;/em&gt; más. Certamente existem alguns indivíduos verdadeiramente psicopatas entre as elites, mas mesmo pessoas normais, sob a embriaguez da ideologia e do poder, podem executar políticas hediondas. Por outro lado, não se pode presumir que só porque a maioria dos cientistas e formuladores de políticas são pessoas decentes, eles são imunes ao contágio da psicologia da manada. A psicologia da manada organiza crenças e ações em torno dos seus ditames, gerando infinitas racionalizações, justificativas e pretextos. Pessoas boas podem fazer coisas más, ao mesmo tempo em que estão firmemente convencidas da sua corretude. Para falar com essas pessoas, temos que aprender a questionar o assunto da sua corretude sem negar sua decência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora não é hora de objetar e manter nossas cabeças baixas. É hora de se levantar e falar, e nossas palavras serão mais poderosas se falarmos com os seres humanos de verdade por baixo das nossas suposições sobre eles.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;transcendência-do-ocidente&quot;&gt;Transcendência do Ocidente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Girard argumenta que o arco de violência recíproca aliviado pela unanimidade violenta gerou os rituais, a cultura e a religião humanos. No entanto, é na religião que podemos encontrar nossa libertação do padrão, da distração da energia revolucionária rodada após rodada de bodes expiatórios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou oferecer um exemplo do Oriente e outro do Ocidente. Primeiro, do Ocidente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A história de Cristo, à primeira vista, parece se encaixar no molde da vítima sacrificial, mas na verdade ela o quebra. O bode expiatório depende de associar a vítima a poluição de algum tipo, para que a poluição possa então ser removida. O ensino cristão insiste na impecabilidade de Jesus, sua pureza e divindade. Diante de uma multidão rebelde e governando uma terra despedaçada por tensões sociais, Pôncio Pilatos sabia o que fazer: oferecer uma vítima à manada. A paz que se seguiria provaria a justiça da matança. Mas a história de Jesus não se desenrola como de costume. Ao contrário da maioria dos mitos (Batman subjuga o Coringa e salva Gotham; Superman mata Lex Luthor e salva o mundo; os Vingadores matam Thanos e salvam o universo, políticos nos salvam de terroristas e ignorantes), nesta história, a vítima é o epítome da inocência. Sua inocência proclama que a culpa é irrelevante para os apetites da manada. Portanto, a inocência de Jesus revela a inocência de todos, mesmo dos culpados, que já foram suas vítimas. Pois, como diz &lt;a href=&quot;https://www.baylor.edu/content/services/document.php/264317.pdf&quot;&gt;Heim&lt;/a&gt;, “qualquer ser humano pode ser plausivelmente feito de bode expiatório e nenhum humano pode prevalecer quando a comunidade coletiva se volta contra ele”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O perdão é o ensino que define o cristianismo. Bem entendido, o perdão não é um tipo de indulgência – você é mau, mas eu o perdôo de qualquer forma. O perdão vem do lampejo de compreensão: “Se eu estivesse na totalidade da sua situação, poderia muito bem ter feito o que você fez”. Em outras palavras, vem de um sentido reconhecimento da nossa humanidade comum. Esse mesmo entendimento é o que evita o julgamento. Algumas das imagens mais poderosas nos Evangelhos são sobre perdão e julgamento. Jesus, na cruz, &lt;a href=&quot;https://biblia.sbb.org.br/biblia/NAA/LUK.23.34&quot;&gt;diz&lt;/a&gt; de seus algozes: “Pai, perdoa-lhes, porque não sabem o que fazem.”. Não é “Pai, perdoa-lhes, porque o Senhor é um Deus bacana e acredita em segundas chances, então, por favor, pega leve com eles”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os horrores da condição humana não podem ser atribuídos a psicopatas espalhados pela Terra. A soma total de milhões de intenções perfeitamente boas também termina em tragédia. Por quê? Porque não sabem o que fazem. Na cena da crucificação, o que não sabem é que estão crucificando um homem inocente. E é sempre assim quando vilanizamos alguém. Mesmo que sejam culpados de um crime, geralmente não são culpados de todos os atributos desumanizados que lhes são atribuídos no processo de sacrifício.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É da natureza da religião organizada que suas instituições tendem a encenar o exato oposto dos seus princípios esotéricos centrais.&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Tanto é assim que o cristianismo não tem rival em julgar, condenar, desumanizar e fazer bodes expiatórios. Essa história é fácil de ver: a Inquisição, a caça às bruxas, a escravização de africanos, o genocídio dos povos indígenas e a subjugação das mulheres, tudo isso aconteceu sob a sanção oficial da Igreja. No entanto, os ensinamentos originais ainda nos chamam para a transcendência de tais coisas. &lt;a href=&quot;https://www.baylor.edu/content/services/document.php/264317.pdf&quot;&gt;Mark Heim&lt;/a&gt; diz:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A violência redentora – o tipo de violência que alega ser para o bem de muitos, ser sagrada, ser o fundamento misterioso da própria vida humana – sempre pretende ser o meio de superar o pecado (remover a poluição, punir o transgressor que trouxe o desastre para a comunidade). O pecado que caracteristicamente afirma superar é a ofensa do bode expiatório, o crime que a vítima cometeu. Mas nos relatos da Paixão o pecado em vista é o dos perseguidores. Não é o pecado de um que prejudica muitos, mas o pecado de muitos contra um. Nos relatos da Paixão, a violência redentora se apresenta clara e inequivocamente como ela mesma o pecado que precisa ser superado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Uma vez que a construção da violência redentora esteja completa, é improvável que a mera restrição a detenha. Devemos começar mais cedo e desfazer seus pilares. Devemos interromper hábitos de desprezo, fofocas venenosas, condenação, patologização psicológica, xingamentos e outras formas de desumanização. E devemos parar de ver o mundo em termos de uma luta. A luta, a guerra, é uma lente que revela pouco e obscurece muito. Ele lança a realidade em tons familiares – os tons de preto e branco, nós e eles, bem e mal. Essa imagem é familiar, viciante até. Mas para muitos de nós não é mais confortável e não parece mais verdade. Em parte é futilidade, em parte é exaustão que nos leva a nos desengajar do debate, da campanha, da cruzada. Dessa exaustão, esgotamento e rendição, nascem novas possibilidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A rendição não significa capitulação para o outro lado. É desistir de ver em termos de lados e enquadrar questões em termos de quem ganha. É servir à verdade e não à vitória. A mentira por trás do julgamento é “Se eu fosse você na totalidade da sua situação, teria feito diferente”. Mas você realmente sabe disso? Ou esse julgamento é baseado em uma mentira para si mesmo sobre o que você sabe?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;transcendência-do-oriente&quot;&gt;Transcendência do Oriente&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As tradições religiosas do Oriente produzem frutos semelhantes de uma árvore diferente. A árvore é a dissolução de rígidas distinções binárias, especialmente entre o eu e o outro. O &lt;a href=&quot;http://www.dominiopublico.gov.br/pesquisa/DetalheObraForm.do?select_action=&amp;amp;co_obra=16734&quot;&gt;Dao de Jing (Tao Te Ching)&lt;/a&gt;, por exemplo, começa com uma afirmação sobre a inexpressibilidade da verdade absoluta e, em seu segundo verso, descreve a dependência mútua e o surgimento dos opostos. Mas aqui vou invocar o princípio budista da interexistência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A interexistência diz que existência é relação. Não é apenas que dependemos uns dos outros, das florestas tropicais, do sol, da água e do solo para sobreviver. É que eles são parte do nosso próprio ser. Assim, se uma floresta tropical é derrubada, ou o pequeno bosque de árvores perto da sua casa, algo de você também morre. É por isso que os eventos que acontecem hoje na Terra doem tanto. Eles estão acontecendo com cada um de nós.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A interexistência diz que os lados de fora e de dentro se refletem e se contêm. Um país que visita a violência no mundo sofrerá violência doméstica. Uma nação que prende milhões de seus cidadãos não pode ser livre. Nenhuma pessoa pode ser totalmente saudável em um mundo doente. E as coisas que mais condenamos nos outros vivem de alguma forma dentro de nós mesmos. O reverenciado professor Thich Nhat Hanh transmite esse princípio de forma eloquente em seu poema “Chamem-me pelos meus verdadeiros nomes”. Eis algumas estrofes:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Eu sou a criança em Uganda, só pele e osso,&lt;br /&gt;
minhas pernas tão finas como varas de bambu,&lt;br /&gt;
e sou o comerciante de armas, que vende armamento letal para Uganda.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Eu sou a menina de doze anos, refugiada em um pequeno barco,&lt;br /&gt;
​que se atira no oceano depois de ser estuprada por um pirata do mar,&lt;br /&gt;
E sou o pirata, meu coração ainda incapaz
de ver e amar.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Eu sou um membro do Politburo, com muito poder em minhas mãos,&lt;br /&gt;
​E sou o homem que tem que pagar sua “dívida de sangue” para o meu povo,&lt;br /&gt;
morrendo lentamente num campo de trabalho forçado.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Minha alegria é como a primavera, tão cálida que faz as flores se abrirem por toda a Terra.
Minha dor é como um rio de lágrimas, tão vasto que enche os quatro oceanos.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Por favor, me chame pelos meus verdadeiros nomes,&lt;br /&gt;
para que eu possa ouvir todos os meus gritos e risadas de uma só vez,&lt;br /&gt;
​para que eu possa ver que minha alegria e minha dor são uma só.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Por favor, me chame pelos meus verdadeiros nomes,&lt;br /&gt;
para que eu possa despertar,&lt;br /&gt;
e então a porta do meu coração possa ser deixada aberta,&lt;br /&gt;
a porta da compaixão.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Se quisermos transcender a condição humana como a conhecemos, temos que começar a realmente seguir os apelos de grandes mestres como Thich Nhat Hanh. Os “verdadeiros nomes” pelos quais ele quer ser chamado incluem meu nome e o seu nome. Localizando o mal nos outros, depois destruindo-os na esperança de destruir o mal, banimos para o inconsciente as partes de nós mesmos projetadas em nossos inimigos. Lá, essas sombras se multiplicam, infiltrando a vida de dentro até o dia em que assumem o comando em uma forma de violência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A “porta da compaixão” é a dissolução das barreiras que separam. Há verdade em “eu sou a menina de doze anos”, “sou o pirata”, “sou o comerciante de armas”. Também há verdade em “eu não sou nenhum deles”, mas enquanto a última verdade é continuamente reforçada pelas ideologias, sistemas e economia modernos, a verdade da não separação se perde. É hora de recuperá-la. Isso significa que deixamos piratas e mercadores de armas continuarem a exercer seu comércio? Claro que não. Mas não depositamos sobre eles todos os vários males que podemos imaginar e esperamos limpar o mundo do mal limpando o mundo dos piratas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu gostaria de pedir aos partidários de todos os lados das questões do nosso tempo que mudem sua lealdade. Não para o outro lado, mas da vitória para o amor. Você pode acreditar que sua causa, por exemplo a causa pró-vacina ou a causa antivacina, é precisamente o amor em ação. E talvez seja. No entanto, se você a qualquer momento notar que seu lado está colocando o ódio a serviço da causa, você sabe que a principal lealdade é à vitória.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/09/charles-eisenstein-templo.png&quot; title=&quot;Nos cartazes, se lê, em inglês: &amp;quot;Eu não me vacinei, eu me vacinei, juntos apoiamos a escolha&amp;quot;.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/09/charles-eisenstein-templo.png&quot; alt=&quot;Nos cartazes, se lê, em inglês: &amp;quot;Eu não me vacinei, eu me vacinei, juntos apoiamos a escolha&amp;quot;.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Nos cartazes, se lê, em inglês: &quot;Eu não me vacinei, eu me vacinei, juntos apoiamos a escolha&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Um lado pode realmente vencer a batalha incitando repulsa aos vilões do outro lado e pintando-os como demônios, mas terá aumentado o nível de repulsa no mundo, e a sociedade ficará ainda mais vulnerável à manipulação e à violência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você abraça a cura acima da vitória? Você está disposto a aceitar uma resolução em que a sociedade cura, mas os malfeitores nunca são punidos e você nunca é vingado? Onde você nunca tem a satisfação de ter se provado certo o tempo todo? Onde nenhum dos seus oponentes jamais se arrepende do que fez? Onde você mesmo pode ter que tolerar seu próprio erro em algo que você estimava?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-anel-do-poder&quot;&gt;O Anel do Poder&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu estava recentemente ouvindo uma leitura maravilhosa de &lt;em&gt;O Senhor dos Anéis&lt;/em&gt; de J. R. R. Tolkien com meu filho Cary. No livro, Boromir sugere usar o poder do Anel contra o senhor das trevas Sauron. Não, aconselha Gandalf. Se fizermos isso e vencermos, quem empunhar o Anel se tornará o novo lorde das trevas, porque é totalmente maligno. Alguém então sugere esconder o anel, mas Gandalf diz que não, ele será encontrado novamente, e estamos buscando a vitória sobre o mal não apenas no nosso tempo, mas também no futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conceda-me esta analogia. O Anel é a desumanização. É assim que os poderes das trevas governam esta terra: eles nos induzem a desumanizar uns aos outros. É, de fato, uma arma poderosa, e podemos de fato voltá-la contra nossos governantes e derrubá-los. Mas não é difícil imaginar como seriam os novos governantes, tão certos de que estão certos, tão certos da maldade daqueles que se opõem a eles, tão experientes nas artes do ridículo e da zombaria, rindo de caricaturas degradantes dos seus oponentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O portador do Anel diz: “junte-se a mim na humilhação das pessoas más”. Ele invoca o poder da manada e o lança em seus oponentes. Tudo por uma boa causa, a causa da liberdade, a causa da justiça, para ser usado apenas até que o bem prevaleça no final. Infelizmente, ele alimentou o próprio monstro que procura derrotar. Ele sempre vai temê-lo. Ele procurará não dissolver a manada, mas direcioná-la, para que não se torne sua próxima vítima sacrificial. O anel devora seu portador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em vez disso, lancemos o Anel de volta ao fogo de onde veio. Como? Por meio de bilhões de interações cotidianas, no discurso público e privado. Há outro instrumento que podemos manejar que é maior que a desumanização. Podemos chamá-lo de amor. Tomando muitas formas, baseia-se na verdade da humanidade divina de cada um (o Cristo) e nossa inseparabilidade fundamental (interexistência). Pode assumir a forma de cortesia, humor ou razão. Pode expressar raiva sem ódio, responsabilidade sem culpa e verdade sem superioridade moral. Isso abre os outros para ouvir: sentindo que não estão sob ataque, eles sentem menos necessidade de se defender. Ao colocar a conexão à frente do convencimento, ele tem o incrível poder de mudar mentes com muito mais eficácia do que qualquer ataque frontal de evidência e lógica. Para empunhar este instrumento, devemos estar dispostos a sermos transformados nós mesmos – essa disposição é em si um convite poderoso. Sem ela, que razão você tem para esperar que a mente de alguém mude? Este é o tipo de humildade que resulta de ver os outros em sua plena humanidade. Por meio dele podemos recuperar o poder da palavra, o poder do acordo, o poder da coerência. Mantendo-nos sagrados um ao outro, faremos um templo desta terra.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://charleseisenstein.org/about/&quot;&gt;Charles Eisenstein&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Charles Eisenstein é palestrante, ativista e escritor focado nos temas da civilização, consciência, dinheiro e evolução cultural. Formado em Matemática e Filosofia na Universidade de Yale em 1989. Autor dos livros Sacred Economics (Economia Sagrada), Ascent of Humanity (Ascensão da Humanidade) e The More Beautiful World Our Heart Know Is Possible (O Mundo Mais Bonito Que Nosso Coração Sabe Ser Possível). Charles hoje mora na Pennsylvania e escreve para o The Guardian, entre outros jornais e revistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução do ensaio originalmente escrito por Charles Eisenstein em 20 de setembro de 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://charleseisenstein.substack.com/p/a-temple-of-this-earth&quot;&gt;A Temple of this Earth - Charles Eisenstein&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;notas&quot;&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Estou bem ciente das críticas de Tom Cowan, Andy Kaufman e Stefan Lanka à teoria dos germes virais. Embora eu ache que eles levantem algumas questões sem respostas que são importantes, pelo que vi, o principal impulso dos seus argumentos é baseado em um mal-entendido de como funciona o sequenciamento de genes virais. Aqui, só quero assegurar ao leitor que não ignoro suas críticas. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Na verdade, a meu ver, há falhas sérias no paradigma padrão da teoria dos germes, que foca nos patógenos como a principal causa de doenças infecciosas. Embora essa lente ofereça alguns &lt;em&gt;insights&lt;/em&gt;, ela deixa questões cruciais nas sombras, como coevolução entre germe e hospedeiro, simbiose, transferência benéfica de genes, e os benefícios do desafio imunológico. Particularmente negligenciada é a teoria do terreno, que analisa as condições corporais sob as quais a doença floresce, e que o paradigma padrão reduz a uma questão simplista de uma pessoa ter ou não ter imunidade ou um sistema imunológico forte. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Junto com as sequências de comentários, que contêm histórias semelhantes de eventos adversos não reconhecidos pelos médicos. Alguns canais do Instagram, desde que removidos, continham centenas ou milhares dessas histórias. Pode-se convenientemente descartá-los como o trabalho de “antivacinas histéricos”, mas, novamente, alguém pode realmente saber com certeza? &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;O princípio central da religião da ciência é a humildade; assim, sua expressão institucional é a arrogância. &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Indo além da violência redentora</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2022/09/charles-eisenstein-templo.png" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2022/09/charles-eisenstein-templo.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>