<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="https://cabecalivre.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://cabecalivre.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt" /><updated>2023-09-12T02:48:42-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/feed.xml</id><title type="html">Cabeça Livre</title><subtitle>Propagando ideias de liberdade.</subtitle><author><name>Daniel Peterson</name></author><entry><title type="html">&quot;O que é verdade pra você pode não ser verdade pra mim&quot;: isso é mesmo possível?</title><link href="https://cabecalivre.com/2023/09/11/o-que-e-verdade-pra-voce-pode-nao-ser-verdade-pra-mim-isso-e-mesmo-possivel/" rel="alternate" type="text/html" title="&quot;O que é verdade pra você pode não ser verdade pra mim&quot;: isso é mesmo possível?" /><published>2023-09-11T23:59:00-03:00</published><updated>2023-09-12T02:48:24-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2023/09/11/o-que-e-verdade-pra-voce-pode-nao-ser-verdade-pra-mim-isso-e-mesmo-possivel</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2023/09/11/o-que-e-verdade-pra-voce-pode-nao-ser-verdade-pra-mim-isso-e-mesmo-possivel/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aceitar a existência de uma verdade única e absoluta contrasta com o relativismo da teoria pós-modernista que tanto influenciou a nossa sociedade contemporânea.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0 text-reset&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Todo ano, quando chega 11 de setembro, eu penso em escrever (ou traduzir) um texto sobre os conhecidos atentados terroristas que ocorreram em 2001.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe a &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Ataques_de_11_de_setembro_de_2001&quot;&gt;versão oficial&lt;/a&gt; da história, que nos é apresentada por, dentre outras fontes, o estado e a grande mídia, que conta que terroristas sequestraram aviões e os fizeram colidir contra o World Trade Center, provocando incêndios e falhas nas estruturas dos prédios e, por fim, o seu desmoronamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem também versões alternativas (pra não chamá-las de “&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Teorias_conspirat%C3%B3rias_sobre_os_ataques_de_11_de_setembro_de_2001&quot;&gt;teorias da conspiração&lt;/a&gt;”), sendo a mais conhecida a de que o colapso estrutural do World Trade Center resultou, na verdade, de uma demolição controlada. Essa versão alternativa da história é bem documentada por, dentre outras fontes, o &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; do libertário &lt;a href=&quot;https://iaindavis.com/tag/911/&quot;&gt;Iain Davis&lt;/a&gt; e o documentário &lt;a href=&quot;https://youtu.be/rYOSOgJHGUo?t=2370&quot;&gt;Zeitgeist&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como, no momento, eu não tenho opinião formada sobre o assunto, prefiro não publicar sobre ele. Mas, no meio das minhas leituras, me deparei com &lt;a href=&quot;https://iaindavis.com/9-11-truth-is-not-a-matter-of-perspective/&quot;&gt;um texto que achei interessante&lt;/a&gt;, e decidi traduzir uma parte dele que reflete sobre um tema adjacente: talvez você já tenha ouvido alguém te dizer “o que é verdade pra você pode não ser verdade pra mim”, mas será que isso é mesmo possível?&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;É crucial que entendamos o que &lt;em&gt;“verdade”&lt;/em&gt; significa. A definição do &lt;a href=&quot;https://michaelis.uol.com.br/moderno-portugues/busca/portugues-brasileiro/verdade/&quot;&gt;Dicionário Michaelis&lt;/a&gt; diz:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O que está de acordo com os fatos ou a realidade; […] Coisa, fato ou evento certo e verdadeiro […] Juízo (ou proposição) que não se pode negar e que é aceito como autêntico e verdadeiro&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esta é uma definição relativista de &lt;em&gt;“verdade”&lt;/em&gt;. Algo pode ser &lt;em&gt;verdadeiro&lt;/em&gt; se estiver de acordo com &lt;em&gt;os fatos ou a realidade&lt;/em&gt;. No entanto, se aceitarmos a definição do dicionário, algo também pode ser considerado &lt;em&gt;verdadeiro&lt;/em&gt; se for simplesmente uma crença &lt;em&gt;aceita&lt;/em&gt; como &lt;em&gt;verdadeira&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, se confiarmos na definição do dicionário, poderemos dizer que o relato oficial do 11 de setembro também &lt;em&gt;não é verdadeiro&lt;/em&gt; porque &lt;a href=&quot;https://blogs.chapman.edu/wilkinson/2016/10/11/what-arent-they-telling-us/&quot;&gt;uma maioria acredita que não é&lt;/a&gt;? Isso é aceitável? A &lt;em&gt;crença&lt;/em&gt; de que algo é &lt;em&gt;verdadeiro&lt;/em&gt; (ou não) é realmente suficiente para reivindicá-la como realidade?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe apenas uma &lt;em&gt;verdade&lt;/em&gt; e ela é absoluta. A verdade não é uma questão de perspectiva. Uma cadeia de acontecimentos ocorreu, na realidade, no dia 11 de setembro de 2001. Essa realidade é imutável e podemos descobrir qual é estudando as evidências que revelarão os fatos. Não importa quais sejam as nossas opiniões, elas não mudarão essa realidade.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Aceitar a existência de uma verdade única e absoluta contrasta com o &lt;a href=&quot;https://www.britannica.com/topic/postmodernism-philosophy/Postmodernism-and-relativism&quot;&gt;relativismo da teoria pós-modernista&lt;/a&gt; que tanto influenciou a nossa sociedade contemporânea. É extremamente comum ouvir pessoas falarem da &lt;em&gt;verdade delas&lt;/em&gt;, alegarem que o que é &lt;em&gt;verdadeiro para elas&lt;/em&gt; não é necessariamente &lt;em&gt;verdadeiro para você&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa visão relativa da realidade (solipsismo) nega tanto a realidade quanto a verdade. Afirma que a verdade só existe onde quer que acreditemos, que definimos a verdade por meio da nossa percepção. Isso é uma loucura perigosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se não existe uma verdade objetiva, então qual é o sentido de procurá-la? Isso nos permite acreditar no que quisermos e imaginar que é verdade, quer seja, quer não. Isso promove a apatia, proporcionando-nos a autojustificativa errônea para abandonar o pensamento crítico. Num estado tão psicologicamente danificado, podem nos dizer qualquer coisa e finalizar com um &lt;em&gt;“acredite”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A verdade pode ser deduzida (conhecida) por meio do raciocínio lógico aplicado às evidências. Se adotarmos essa abordagem à ideia de &lt;em&gt;“verdade relativa”&lt;/em&gt;, podemos deduzir imediatamente que ela é falsa (errada).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“A verdade é relativa”&lt;/em&gt; é uma declaração alegada de fato absoluto e é, portanto, autocontraditória. Se a verdade fosse apenas uma questão de perspectiva, então a afirmação &lt;em&gt;“a verdade não é relativa”&lt;/em&gt; também seria verdadeira. Essa contradição mutuamente exclusiva não pode existir na realidade.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;A aparente contradição permite que duas verdades parciais opostas existam simultaneamente. Isso ocorre porque afirmações parcialmente verdadeiras podem coexistir. No entanto, o conhecimento rapidamente resolve que essas duas verdades parciais nunca podem ser a verdade completa em si mesmas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O famoso &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/tecnologia/noticia/2015/02/azul-e-preto-ou-branco-e-dourado-vestido-polemico-quebra-internet.html&quot;&gt;meme do vestido&lt;/a&gt; que simultaneamente parecia azul e preto e branco e dourado permitia que duas verdades parciais opostas coexistissem. &lt;em&gt;“Eu vejo azul e preto”&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;“eu vejo branco e dourado”&lt;/em&gt; eram ambos aparentemente verdadeiros, dependendo da sua perspectiva.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/09/vestido.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/09/vestido.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No entanto, nossas perspectivas relativas não permitiam que o vestido refletisse comprimentos de onda de luz opostos ao mesmo tempo. A verdade é que refletia comprimentos de onda fixos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nossas diferentes percepções vieram de &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1167/17.4.5&quot;&gt;nossas suposições sobre as condições de iluminação&lt;/a&gt;. Nossas mentes inferiram diferentes interpretações baseadas em assumirmos que o vestido estava iluminado por luz artificial, adicionando mentalmente um tom amarelo que removia a percepção de sombra vista por aqueles que assumiam que estava iluminado pelo sol.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ilusão de branco e dourado foi criada pelas nossas suposições sobre as condições de iluminação, ela não alterou o modo como a luz realmente se comporta. Na verdade, o vestido era azul e preto. Essa é a verdade absoluta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqueles que defendem a verdade relativa muitas vezes sugerem que a moralidade, em particular, não é absoluta. A maioria das pessoas aceita que é moralmente errado matar alguém. No entanto, também aceitamos que pode ser justificável matar alguém em legítima defesa. Isto &lt;em&gt;“prova”&lt;/em&gt;, dizem os pós-modernistas, que a moralidade é relativa e que verdade moral absoluta não existe. Ao fazê-lo, negam as &lt;em&gt;verdades morais parciais&lt;/em&gt;, que existem na realidade. Eles também rejeitam verdade moral completa, absoluta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É parcialmente verdade que matar é errado, mas também é parcialmente verdade que matar é justificado se essa for a única forma de defender a sua vida ou as vidas dos seus familiares. A verdade absoluta é que é errado iniciar o uso de força letal. O agressor está sempre errado, não há ambiguidade moral, como alega o relativismo, e essa é a verdade absoluta.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://iaindavis.com/about/&quot;&gt;Iain Davis&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iain Davis é um escritor, jornalista e autor que mantém um &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; em &lt;a href=&quot;https://iaindavis.com/&quot;&gt;iaindavis.com&lt;/a&gt; e escreve para o &lt;a href=&quot;https://www.ukcolumn.org/article/accelerating-toward-dark-enlightenment&quot;&gt;UK Column&lt;/a&gt;, o &lt;a href=&quot;https://unlimitedhangout.com/2022/09/investigative-series/uhc2030-the-united-nations-global-public-private-partnership-for-healthcare/&quot;&gt;Unlimited Hangout&lt;/a&gt; e outros. O trabalho de Iain aparece regularmente em vários meios de comunicação, incluindo &lt;a href=&quot;https://off-guardian.org/?s=iain+davis&amp;amp;submit=Search&quot;&gt;OffGuardian&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.lewrockwell.com/2020/11/no_author/covid19-evidence-of-global-fraud/&quot;&gt;Lew Rockwell&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.technocracy.news/prelude-to-day-7-china-is-the-worlds-first-technate/&quot;&gt;Technocracy News &amp;amp; Trends&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.corbettreport.com/?s=iain+davis&quot;&gt;The Corbett Report&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iain mora na costa sul da Inglaterra. Sua exposição de ideias habitual, principalmente por meio do seu &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; e &lt;a href=&quot;/pseudopandemia&quot;&gt;livros publicados&lt;/a&gt;, é baseada em extensas pesquisas e mergulhos profundos em assuntos políticos, sociais e geopolíticos complexos e muitas vezes abrangentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução parcial do artigo originalmente publicado por Iain Davis no seu &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; em 10 de setembro de 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, disponibilizado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://iaindavis.com/9-11-truth-is-not-a-matter-of-perspective/&quot;&gt;9/11 Truth Is Not A Matter of Perspective&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Aceitar a existência de uma verdade única e absoluta contrasta com o relativismo da teoria pós-modernista que tanto influenciou a nossa sociedade contemporânea.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2023/09/vestido.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2023/09/vestido.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Javier Milei: o economista argentino que pode se tornar o primeiro presidente libertário da história moderna</title><link href="https://cabecalivre.com/2023/08/22/javier-milei-o-economista-argentino-que-pode-se-tornar-o-primeiro-presidente-libertario-da-historia-moderna/" rel="alternate" type="text/html" title="Javier Milei: o economista argentino que pode se tornar o primeiro presidente libertário da história moderna" /><published>2023-08-22T23:00:00-03:00</published><updated>2023-08-22T23:03:27-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2023/08/22/javier-milei-o-economista-argentino-que-pode-se-tornar-o-primeiro-presidente-libertario-da-historia-moderna</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2023/08/22/javier-milei-o-economista-argentino-que-pode-se-tornar-o-primeiro-presidente-libertario-da-historia-moderna/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ao capturar as mentes e imaginações de milhões de argentinos, Javier Milei demonstra, mais uma vez, que a liberdade pode ser apresentada de várias maneiras.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/08/javier-milei.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/08/javier-milei.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Era uma vez, antes da Primeira Guerra Mundial, a Argentina estava confortável com sua posição entre &lt;a href=&quot;https://latinaer.springeropen.com/articles/10.1186/s40503-019-0076-2&quot;&gt;um dos dez países mais ricos do mundo&lt;/a&gt;. Mas pouco depois que Juan Perón assumiu o poder em 1943, o país &lt;a href=&quot;https://mises.org/wire/how-juan-perons-left-populism-destroyed-argentinas-economy&quot;&gt;embarcou em uma série de reformas socialistas&lt;/a&gt; que iriam colocar sua economia de joelhos e estagna-la, situação da qual ainda não saiu. O país costumava ser considerado uma “nova Europa”. Agora, seus &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2013/04/16/world/americas/buenos-aires-historic-heritage-slips-away.html&quot;&gt;edifícios&lt;/a&gt; parecem mais antigos do que os seus antigos antepassados ​​europeus.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;O libertarianismo, ou liberalismo, como também é chamado em alguns lugares na América Latina, nunca atraiu tanta atenção como hoje. Javier Milei é um grande motivo disso. Milei, turbulento enquanto economista e personalidade televisiva, rebatizou a tradição liberal clássica de uma forma que conversa com a experiência dos argentinos e sua eterna luta contra a estagnação econômica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O liberalismo se baseia no princípio da não agressão”, disse Milei no seu &lt;a href=&quot;https://youtu.be/hDNDQDGAolw?t=859&quot;&gt;discurso de vitória&lt;/a&gt; a um grupo de apoiadores, após uma surpreendente vitória nas primárias presidenciais da Argentina este mês. Se ele for bem-sucedido na eleição geral de outubro, que provavelmente terá um segundo turno, será o primeiro presidente libertário da história moderna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos especialistas políticos &lt;a href=&quot;https://www.infobae.com/politica/2023/08/14/elecciones-paso-2023-las-encuestas-volvieron-a-fallar-y-no-anticiparon-el-triunfo-de-javier-milei/&quot;&gt;projetavam um terceiro lugar&lt;/a&gt; para o excêntrico economista, mas sua campanha incansável galvanizou muitos argentinos, impulsionando-o para o topo da corrida. Apesar de sua retórica populista, Milei é um libertário convicto. Até mesmo &lt;a href=&quot;https://www.lanacion.com.ar/politica/mis-hijos-de-cuatro-patas-de-que-raza-son-los-cinco-perros-de-javier-milei-a-quienes-le-dedico-su-nid14082023/&quot;&gt;seus cães tem nomes de conhecidos economistas&lt;/a&gt; de tendência libertária, incluindo Murray Rothbard, Milton Friedman e Robert Lucas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Liberalismo”, diz Milei, “é defender o direito à vida, à liberdade e à propriedade. As instituições do liberalismo são a propriedade privada, os mercados livres de intervenção estatal, a mobilidade laboral, a divisão do trabalho e a cooperação social, onde somente é possível ser exitoso servindo ao próximo com bens de melhor qualidade a um melhor preço.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com os &lt;a href=&quot;https://www.cronista.com/economia-politica/elecciones-paso-2023-que-candidatos-pasan-a-las-generales/&quot;&gt;resultados das primárias&lt;/a&gt;, cerca de um terço do país acredita ou simpatiza com esses princípios. Com &lt;a href=&quot;https://www.batimes.com.ar/news/economy/private-estimates-say-argentinas-poverty-rate-has-risen-to-43.phtml&quot;&gt;mais de 40% dos argentinos vivendo na pobreza&lt;/a&gt;, com o &lt;a href=&quot;https://www.americasquarterly.org/article/as-argentinas-economy-sputters-security-concerns-shape-its-campaign/&quot;&gt;aumento da criminalidade&lt;/a&gt; e da &lt;a href=&quot;https://www.npr.org/2022/12/06/1141134320/argentina-cristina-fernandez-de-kirchner-corruption-guilty&quot;&gt;corrupção&lt;/a&gt; e com uma &lt;a href=&quot;https://www.economist.com/the-americas/2023/06/22/annual-inflation-of-114-is-pushing-argentina-to-the-right&quot;&gt;taxa de inflação anual superior a 100%&lt;/a&gt;, não é nenhuma surpresa o motivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos eleitores dizem que &lt;a href=&quot;https://www.batimes.com.ar/news/argentina/libertarian-enthusiasm-as-mileis-supporters-prepare-to-celebrate.phtml&quot;&gt;estão fartos&lt;/a&gt; do &lt;em&gt;status quo&lt;/em&gt;. “Temos que nos livrar daqueles que estão lá há 30 anos e não fizeram nada. Estamos podres”, disse um eleitor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro eleitor comentou: “eu gosto dos pensamentos de Milei. Ele não mente para nós e não tira nosso dinheiro com impostos.” Em uma reviravolta surpreendente, os princípios fundamentais do liberalismo clássico – livres mercados, governo limitado e Estado de direito – estão repercutindo em milhões de cidadãos argentinos.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;O que é mais chocante, no entanto, não é quantos votos o incendiário libertário obteve, mas &lt;em&gt;quem&lt;/em&gt; votou nele e no seu partido, A Liberdade Avança. Desde a última eleição presidencial, há quatro anos, Milei &lt;a href=&quot;https://www.reuters.com/world/americas/argentinas-milei-scores-big-provinces-including-kirchner-stronghold-2023-08-14/&quot;&gt;reverteu&lt;/a&gt; 12 províncias que eram fortemente a favor dos peronistas, o partido de extrema-esquerda do país. Ele &lt;a href=&quot;https://www.pagina12.com.ar/578423-elecciones-2023-asi-le-fue-a-javier-milei-provincia-por-prov&quot;&gt;ganhou&lt;/a&gt; em 16 das 24 províncias argentinas e acumulou mais de sete milhões de votos, um resultado sem precedentes para um candidato presidencial libertário. O último político libertário a obter tanto apoio foi Ricardo López Murphy nas eleições presidenciais argentinas de 2003, mas mesmo assim ele obteve &lt;a href=&quot;https://www.argentina.gob.ar/dine/resultados-electorales/elecciones-2003&quot;&gt;16% dos votos populares&lt;/a&gt;, o que é menos da metade do número de votos que Milei conseguiu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em nenhum lugar esse apoio foi mais forte do que entre os eleitores mais jovens. A grande capacidade de Milei de se conectar com os jovens, muitos dos quais viveram a maior parte das suas vidas em recessão econômica, explica muito do seu sucesso. “Quando comecei a fazer aparições na televisão, há dez anos, a palavra ‘liberal’ era um palavrão”, &lt;a href=&quot;https://www.elmundo.es/internacional/2023/08/14/64d9c01e21efa006148b458c.html&quot;&gt;afirma&lt;/a&gt; Milei em seu discurso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que falta aos liberais clássicos em comunicação, Milei compensa em estilo e sinceridade. A promessa de Milei de &lt;a href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-08-14/milei-s-plan-for-argentina-dollarization-and-scrapping-taxes&quot;&gt;dolarizar&lt;/a&gt; a economia argentina, por exemplo, se tornou um &lt;em&gt;slogan&lt;/em&gt; popular. “Todos os países que foram dolarizados acabaram avançando e deixaram de ter inflação”, &lt;a href=&quot;https://time.com/6304552/argentina-milei-presidential-primary/&quot;&gt;disse um apoiador&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A promessa de Milei de defender os direitos de propriedade e reduzir a carga tributária do estado é defendida usando uma linguagem que se conecta com o eleitor médio. Ele também  &lt;a href=&quot;https://www.economist.com/the-americas/2023/08/14/argentina-could-get-its-first-libertarian-president&quot;&gt;planeja&lt;/a&gt; suspender os controles de preços, permitir o porte legal de armas e permitir a comercialização de órgãos humanos. Até a proposta de Milei de fechar o banco central está ganhando força entre aqueles que estão descontentes com a dívida de décadas do país com o Fundo Monetário Internacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo que Milei fique aquém das eleições gerais, a sua ascensão meteórica é uma lição não só de política, mas que ilustra o poder das ideias. O liberalismo clássico é uma tradição rica que muitas vezes não consegue repercutir nas pessoas que mais se identificariam com ele. Em outras palavras, as ideias do liberalismo clássico têm um enorme potencial para criar mudanças de verdade, mas se tornaram fora de moda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As personalidades não deveriam carregar o peso de uma tradição, mas encontrar maneiras de comunicar eficazmente essas ideias é muitas vezes tão importante quanto as próprias ideias. Ao capturar as mentes e imaginações de milhões de argentinos, Javier Milei demonstra, mais uma vez, que a liberdade pode ser apresentada de várias maneiras.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;ratio ratio-16x9 mb-3&quot;&gt;
    &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/2P-zswAIJqk&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/michael-peterson/&quot;&gt;Michael Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Michael é o Especialista em Conteúdo de uma instituição acadêmica na área de Washington, DC. Atualmente, ele está cursando um mestrado em economia pela GMU, onde também recebeu seu diploma de graduação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Michael Peterson em 18 de agosto de 2023 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/javier-milei-the-argentine-economist-who-could-become-the-first-libertarian-president-in-modern-history/&quot;&gt;Javier Milei: The Argentine Economist Who Could Become the First Libertarian President in Modern History&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Ao capturar as mentes e imaginações de milhões de argentinos, Javier Milei demonstra, mais uma vez, que a liberdade pode ser apresentada de várias maneiras.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2023/08/javier-milei.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2023/08/javier-milei.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Artigo da Nature sobre origem natural foi um trabalho de &quot;fraude e má conduta científica&quot;, dizem cientistas que exigem retratação</title><link href="https://cabecalivre.com/2023/08/07/artigo-da-nature-sobre-origem-natural-foi-um-trabalho-de-fraude-e-ma-conduta-cientifica-dizem-cientistas-que-exigem-retratacao/" rel="alternate" type="text/html" title="Artigo da Nature sobre origem natural foi um trabalho de &quot;fraude e má conduta científica&quot;, dizem cientistas que exigem retratação" /><published>2023-08-07T21:00:00-03:00</published><updated>2023-08-07T21:45:04-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2023/08/07/artigo-da-nature-sobre-origem-natural-foi-um-trabalho-de-fraude-e-ma-conduta-cientifica-dizem-cientistas-que-exigem-retratacao</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2023/08/07/artigo-da-nature-sobre-origem-natural-foi-um-trabalho-de-fraude-e-ma-conduta-cientifica-dizem-cientistas-que-exigem-retratacao/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um achado de documentos publicados recentemente revela que os autores do artigo da origem natural acreditavam que o cenário de vazamento do laboratório era não apenas possível, mas provável.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/08/dr-fauci.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: domínio público (via [Raw Pixel](https://www.rawpixel.com/image/4051091/white-house-coronavirus-update-briefing))&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/08/dr-fauci.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: domínio público (via [Raw Pixel](https://www.rawpixel.com/image/4051091/white-house-coronavirus-update-briefing))&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: domínio público (via &lt;a href=&quot;https://www.rawpixel.com/image/4051091/white-house-coronavirus-update-briefing&quot;&gt;Raw Pixel&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Um número crescente de pessoas, incluindo cientistas proeminentes, está pedindo a retratação total de um estudo de alto nível publicado na revista &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1038/s41591-020-0820-9&quot;&gt;&lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; em março de 2020 que explorou as origens do SARS-CoV-2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O artigo, cujos autores incluíam Kristian G. Andersen, professor de imunologia e microbiologia, declarou que as evidências mostravam claramente que o SARS-CoV-2 não se originou de um laboratório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nossas análises mostram claramente que o SARS-CoV-2 não é uma construção de laboratório ou um vírus intencionalmente manipulado”, escreveram os autores em fevereiro de 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, um achado de documentos publicados recentemente revela que Andersen e seus co-autores acreditavam que o cenário de vazamento do laboratório era não apenas possível, mas provável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;”[A] principal coisa ainda na minha mente é que a versão de vazamento do laboratório disso é tão provável que tenha acontecido porque eles já estavam fazendo esse tipo de trabalho e os dados moleculares são totalmente consistentes com esse cenário”, disse Andersen a seus colegas, segundo reportagem do &lt;a href=&quot;https://public.substack.com/p/top-scientists-misled-congress-about&quot;&gt;&lt;em&gt;Public&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, que publicou uma série de mensagens trocadas entre os autores no Slack.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anderson não foi o único autor que em privado expressou dúvidas de que o vírus tinha origem natural. O &lt;em&gt;Public&lt;/em&gt; catalogou &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1znhGgzdbZZ7ZK3J5JMyUBHYi8ZGNGvM9cLdUvQq4YzA/edit#gid=0&quot;&gt;dezenas de declarações&lt;/a&gt; de Andersen e seus coautores – Andrew Rambaut, W. Ian Lipkin, Edward C. Holmes e Robert F. Garry – entre as datas de 31 de janeiro e 28 de fevereiro de 2020, sugerindo que o SARS-CoV-2 pode ter sido projetado em laboratório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“[…] o fato de que estamos discutindo isso mostra como isso é plausível”, disse Rambaut sobre a hipótese de vazamento do laboratório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Infelizmente não podemos refutar a hipótese de vazamento do laboratório”, disse Andersen em 20 de fevereiro, vários dias  &lt;em&gt;depois&lt;/em&gt; que os autores publicaram seu &lt;em&gt;preprint&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para complicar ainda mais as coisas, uma nova reportagem do &lt;a href=&quot;https://theintercept.com/2023/07/21/covid-origin-nih-lab-leak/&quot;&gt;&lt;em&gt;The Intercept&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; revela que Andersen estava para receber uma doação de US$ 8,9 milhões do NIH, aguardando a aprovação final do Dr. Anthony Fauci, quando o artigo da origem natural foi submetido.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;fraude-e-má-conduta-científica&quot;&gt;“Fraude e má conduta científica”?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As descobertas levaram várias figuras proeminentes a acusar os autores de fraude total.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Richard H. Ebright, professor de Química e Biologia Química do Conselho de Governadores da Rutgers University, chamou o artigo de “fraude científica”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O artigo ‘Proximal Origin’ de 2020 alegou falsamente que a ciência mostrou que a Covid-19 não teve origem em laboratório”, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/R_H_Ebright/status/1682786904159182848&quot;&gt;tuitou&lt;/a&gt; Ebright. “Mensagens dos autores recém-divulgadas mostram que eles não acreditavam nas conclusões do artigo e mostram que o artigo é produto de fraude e má conduta científica”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ebright e Silver estão entre os que apresentaram uma &lt;a href=&quot;https://biosafetynow.org/open-letter-to-nature-medicine/&quot;&gt;petição&lt;/a&gt; instando a &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; a retratar o artigo à luz dessas descobertas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre os que assinaram a petição estava Neil Harrison, professor de Anestesiologia e Farmacologia Molecular na Universidade Columbia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Os virologistas e seus aliados produziram vários artigos que pretendem mostrar que o vírus era de origem natural e que a pandemia começou no mercado de frutos do mar de Huanan”, disse Harrison ao &lt;a href=&quot;https://www.telegraph.co.uk/news/2023/07/22/covid-lab-leak-prof-andrew-rambaut-avoid-upsetting-china/&quot;&gt;&lt;em&gt;The Telegraph&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. “Na verdade, não há evidências para nenhuma dessas conclusões, e os &lt;em&gt;e-mails&lt;/em&gt; e as mensagens do Slack entre os autores mostram que eles sabiam na época que esse era o caso”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apenas-expressando-opiniões&quot;&gt;Apenas “expressando opiniões”?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Dr. João Monteiro, editor-chefe da &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt;, rejeitou os pedidos de retratação, observa o &lt;em&gt;The Telegraph&lt;/em&gt;, dizendo que os autores estavam apenas “expressando opiniões”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa afirmação é duvidosa, na melhor das hipóteses. Desde o início, o estudo da origem natural foi apresentado como autoritário e científico. Jeremy Farrar, pesquisador médico britânico e agora cientista-chefe da Organização Mundial da Saúde (OMS), disse ao &lt;a href=&quot;https://www.usatoday.com/story/opinion/2021/06/17/covid-19-fauci-lab-leaks-wuhan-china-origins/7737494002/&quot;&gt;&lt;em&gt;USA Today&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; que o artigo &lt;em&gt;Proximal Origin&lt;/em&gt; foi a “pesquisa mais importante sobre a epidemiologia genômica das origens deste vírus até hoje”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Dr. Anthony Fauci, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/HansMahncke/status/1682838526847598595&quot;&gt;se pronunciando do pódio da Casa Branca em abril de 2020&lt;/a&gt;, citou o estudo como evidência de que as mutações do vírus eram “totalmente consistentes com um salto de uma espécie de animal para um ser humano”. As agências de checagem de fatos logo estavam citando o estudo como prova de que a Covid-19 “&lt;a href=&quot;https://www.politifact.com/factchecks/2021/feb/08/worldnetdaily/no-dr-anthony-fauci-did-not-fund-research-tied-cov/&quot;&gt;não poderia ter sido manipulada&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Longe de ser apresentado como um punhado de cientistas “expressando opiniões”, o estudo da origem natural foi tratado como um evangelho, um dogma que não podia nem ser questionado. Isso permitiu que as empresas de mídia social (trabalhando de mãos dadas com agências governamentais) censurassem pessoas que declarassem publicamente o que Andersen e seus colegas estavam dizendo em privado – que parecia plausível que o SARS-CoV-2 viesse do laboratório em Wuhan que fazia experiências com coronavírus e tinha &lt;a href=&quot;https://www.washingtonpost.com/opinions/2020/04/14/state-department-cables-warned-safety-issues-wuhan-lab-studying-bat-coronaviruses/&quot;&gt;um histórico de segurança duvidoso&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De fato, mesmo enquanto a mídia e os funcionários do governo usavam o estudo da origem natural para difamar as pessoas como teóricos da conspiração por especular que a Covid-19 poderia ter surgido do laboratório de Wuhan, um estudo da Agência de Inteligência de Defensa norte-americana (&lt;em&gt;Defense Intelligence Agency&lt;/em&gt;) encomendado pelo governo questionou o rigor científico do estudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Os argumentos que Andersen et al. usam para apoiar um cenário de origem natural para o SARS CoV-2 não são baseados em análises científicas, mas em suposições não comprovadas”,  &lt;a href=&quot;https://drasticresearch.files.wordpress.com/2023/05/an-argument-against-natural-covid-19-creation-copy-2.pdf&quot;&gt;concluiu o artigo agora desclassificado&lt;/a&gt;. “Na verdade, as características do SARS-CoV-2 observadas por Andersen et al. são consistentes com outro cenário: que o SARS-CoV-2 foi desenvolvido em laboratório […]”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar dos muitos problemas com as descobertas do estudo, Monteiro continua resistindo aos pedidos de retratação – talvez porque &lt;a href=&quot;https://twitter.com/JMinImmunoland/status/1239966983279366145&quot;&gt;o próprio Monteiro inferiu publicamente&lt;/a&gt; que a hipótese de vazamento do laboratório era uma teoria da conspiração em março de 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seja qual for o caso, ainda não está claro por quanto tempo Monteiro pode resistir a pedidos de retratação diante de evidências contundentes de má conduta científica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Não há dúvida de que os autores do Proximal Origin subestimaram consciente e inapropriadamente a hipótese de origem relacionada à pesquisa da #COVID19 e coordenaram esforços para manipular a cobertura da mídia”, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/JamieMetzl/status/1682177064361771009&quot;&gt;tuitou&lt;/a&gt; Jamie Metzl, ex-funcionário do governo Clinton e nomeado para o comitê consultivo de especialistas da OMS em edição do genoma humano.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;poder-responsabilidade-e-impunidade&quot;&gt;Poder, responsabilidade e impunidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hoje é óbvio por que houve uma pressão tão grande para declarar que o SARS-CoV-2 era de origem natural.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O governo norte-americano &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/the-us-government-sent-millions-of-grant-dollars-to-alleged-covid-patient-zero-documents-show/&quot;&gt;estava financiando arriscadas pesquisas sobre coronavírus&lt;/a&gt; no Instituto de Virologia de Wuhan, o que tornaria as autoridades cúmplices até certo ponto do vazamento de um vírus mortal. Sem dúvida, é por isso que o governo tinha interesse em &lt;a href=&quot;https://twitter.com/miltimore79/status/1683609182816161795&quot;&gt;financiar o estudo&lt;/a&gt;, o que lhes dava certo controle sobre seus resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Jeremy Farrar e Francis Collins [então diretor do National Institutes of Health] estão muito felizes. Funciona para mim”, Holmes &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1znhGgzdbZZ7ZK3J5JMyUBHYi8ZGNGvM9cLdUvQq4YzA/edit#gid=0&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; a seus colegas no Slack depois que o &lt;em&gt;preprint&lt;/em&gt; foi enviado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O artigo da origem natural parece cada vez mais um trabalho de &lt;em&gt;whitewashing&lt;/em&gt; (lavagem de reputação), e algumas pessoas influentes notaram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Este é um grande escândalo”, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/NateSilver538/status/1682389702374981632&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; Nate Silver, estatístico e fundador da FiveThirtyEight. “Cientistas como @K_G_Andersen acreditavam que um vazamento de laboratório era extremamente plausível, se não provável, eles inventaram um plano para enganar o público sobre isso, e foram pegos em flagrante.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Silver não está errado; mesmo assim, até agora, ninguém foi responsabilizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa falta de responsabilização é preocupante, e para entender por quê vale a pena consultar conceitos antigos de poder e justiça. Como &lt;a href=&quot;http://www.dansanchez.me/feed/the-ring-of-impunity&quot;&gt;observou&lt;/a&gt; Dan Sanchez, da FEE, o poder não é o mero exercício de força injusta. O verdadeiro poder reside no uso da força e na ausência de qualquer responsabilização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Sair impune sistematicamente – ou impunidade – é onde o poder realmente está”, escreveu Sanchez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em sua famosa obra &lt;em&gt;República&lt;/em&gt;, Platão mostrou como era o poder bruto. O lendário “anel de Gyges” não tornava ninguém forte. Tornava alguém &lt;em&gt;invisível&lt;/em&gt;. Isso não significava que quem o usasse pudesse fazer o que quisesse, mas significava que nunca seria responsabilizado por seus atos de injustiça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta é a parte mais assustadora do poder bruto do estado. O maior perigo não é que as pessoas ajam de forma antiética. Nem mesmo que os atores estatais cometam crimes para servir a “um bem maior”. O perigo real começa quando as pessoas não são responsabilizadas – mesmo quando são pegas “em flagrante”.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/jon-miltimore/&quot;&gt;Jon Miltimore&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jonathan Miltimore é o editor-chefe da FEE.org. (&lt;a href=&quot;https://jjmilt.substack.com/&quot;&gt;Siga-o no Substack&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seus escritos/reportagens tem sido tema de artigos na revista TIME, The Wall Street Journal, CNN, Forbes, Fox News e Star Tribune.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele assina textos nos seguintes meios de comunicação: Newsweek, The Washington Times, MSN.com, The Washington Examiner, The Daily Caller, The Federalist, Epoch Times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente publicada por Jon Miltimore em 7 de agosto de 2023 no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/nature-s-proximal-origin-paper-was-a-work-of-fraud-and-scientific-misconduct-say-scientists-demanding-a-retraction/&quot;&gt;Nature’s Proximal Origin Paper Was a Work of ‘Fraud and Scientific Misconduct’, Say Scientists Demanding a Retraction&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Um achado de documentos publicados recentemente revela que os autores do artigo da origem natural acreditavam que o cenário de vazamento do laboratório era não apenas possível, mas provável.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2023/08/dr-fauci.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2023/08/dr-fauci.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Relembrando o Massacre da Praça da Paz Celestial</title><link href="https://cabecalivre.com/2023/06/06/relembrando-o-massacre-da-praca-da-paz-celestial/" rel="alternate" type="text/html" title="Relembrando o Massacre da Praça da Paz Celestial" /><published>2023-06-06T19:36:00-03:00</published><updated>2023-06-06T19:39:32-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2023/06/06/relembrando-o-massacre-da-praca-da-paz-celestial</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2023/06/06/relembrando-o-massacre-da-praca-da-paz-celestial/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/06/praca-da-paz-celestial.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: [calflier001](https://www.flickr.com/people/28984065@N04) / [Wikimedia Commons](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:ENTRANCE_TO_THE_FORBIDDEN_CITY_BEIJING_CHINA_NOV_2012_(8176099624).jpg), [CC BY-SA 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/deed.pt_BR)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/06/praca-da-paz-celestial.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: [calflier001](https://www.flickr.com/people/28984065@N04) / [Wikimedia Commons](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:ENTRANCE_TO_THE_FORBIDDEN_CITY_BEIJING_CHINA_NOV_2012_(8176099624).jpg), [CC BY-SA 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/deed.pt_BR)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: &lt;a href=&quot;https://www.flickr.com/people/28984065@N04&quot;&gt;calflier001&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:ENTRANCE_TO_THE_FORBIDDEN_CITY_BEIJING_CHINA_NOV_2012_(8176099624).jpg&quot;&gt;Wikimedia Commons&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY-SA 2.0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em 4 de junho de 1989, cerca de um milhão de manifestantes pacíficos na China foram recebidos com tiros de metralhadora e colunas de tanques no que seria conhecido para sempre como o Massacre da Praça da Paz Celestial. Chamado simplesmente de “Incidente de 4 de junho” na China, onde a discussão é fortemente censurada, essa data marca um dos mais terríveis exercícios de poder do Estado na era pós-Segunda Guerra Mundial. No momento em que escrevo [junho de 2021], os organizadores das vigílias de luto pela tragédia &lt;a href=&quot;https://www.npr.org/2021/06/03/1002772735/china-forbids-publicly-memorializing-tiananmen-massacre-will-hong-kong-follow&quot;&gt;estão sendo perseguidos&lt;/a&gt; e presos em Hong Kong, que teve suas liberdades democráticas dissolvidas pelo Partido Comunista Chinês (PCC) no ano passado. Hoje, enquanto a República Popular da China continua a se posicionar como uma hegemonia global, agora mais do que nunca devemos responsabilizá-los por suas ações e contar as histórias dos horrores que eles desencadearam em seus próprios cidadãos naquele dia fatídico.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;os-protestos-na-praça-da-paz-celestial&quot;&gt;Os protestos na Praça da Paz Celestial&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A preparação para o 4 de junho de 1989 foi uma longa e complicada &lt;a href=&quot;https://www.reuters.com/article/us-china-reforms-chronology-sb/timeline-china-milestones-since-1978-idUKTRE4B711V20081208&quot;&gt;sequência de eventos&lt;/a&gt;. Em 1978, após a morte de &lt;a href=&quot;/2022/01/11/quem-foi-o-maior-assassino-em-massa-da-historia/&quot;&gt;Mao Tsé-Tung&lt;/a&gt;, a China iniciou um processo de liberalização política e econômica que melhorou drasticamente as condições de vida. No entanto, essas reformas estavam, e ainda estão, longe de serem concluídas ou minimamente próximas de uma democracia liberal. Além disso, como todas as reformas, mas especialmente sob um sistema em que ainda há abundantes controles governamentais, diferentes partes da sociedade progrediram em ritmos diferentes. Essas assimetrias estranhas irritaram muitos segmentos da população, desde aqueles que desejavam uma maior liberalização até aqueles que estavam incomodados com a desigualdade de renda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A liberalização também deu poder aos reformadores dentro do Partido Comunista, uma voz em particular sendo Hu Yaobang, que era muito popular entre os estudantes chineses pró-reforma. O jornal &lt;a href=&quot;https://apnews.com/article/china-beijing-tiananmen-square-international-news-asia-pacific-d7944725cf6a4abe88ba3f706c3cbbaa&quot;&gt;Associated Press&lt;/a&gt; explica:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Uma importante voz liberal no Partido Comunista, Hu Yaobang foi deposto do cargo de secretário-geral pelo líder supremo Deng Xiaoping em 1987. Deng responsabilizou Hu por manifestações no campus pedindo reformas políticas. Sua morte por ataque cardíaco em 1989 atraiu os enlutados à Praça da Paz Celestial.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/06/praca-da-paz-celestial-1.jpg&quot; title=&quot;Manifestantes na Praça da Paz Celestial, Pequim, 1989. Crédito da imagem: Shao Jiang / [Anistia Internacional](https://www.amnesty.org.uk/china-1989-tiananmen-square-protests-demonstration-massacre).&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/06/praca-da-paz-celestial-1.jpg&quot; alt=&quot;Manifestantes na Praça da Paz Celestial, Pequim, 1989. Crédito da imagem: Shao Jiang / [Anistia Internacional](https://www.amnesty.org.uk/china-1989-tiananmen-square-protests-demonstration-massacre).&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Manifestantes na Praça da Paz Celestial, Pequim, 1989. Crédito da imagem: Shao Jiang / &lt;a href=&quot;https://www.amnesty.org.uk/china-1989-tiananmen-square-protests-demonstration-massacre&quot;&gt;Anistia Internacional&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em 15 de abril de 1989, estudantes foram à Praça da Paz Celestial, um famoso ponto turístico de Pequim que, sem que eles soubessem, logo se tornaria imortalizado na história. Eles foram em luto pela morte de Hu Yaobang e pedir a continuação do seu legado de reforma política. A notícia logo se espalhou para outros campi universitários e cidades, elevando os números para milhares. Esses manifestantes, assim como qualquer grande manifestação, &lt;a href=&quot;https://www.history.com/topics/china/tiananmen-square&quot;&gt;tinham diversos motivos&lt;/a&gt; para estarem ali. Alguns queriam democracia, outros queriam um retorno a uma forma mais pura de comunismo, alguns estavam preocupados com a desigualdade de renda, outros queriam reformas para facilitar a participação em uma sociedade capitalista. O que todos tinham em comum era que o Partido Comunista Chinês precisava tomar medidas para reformar o país porque o atual estado de corrupção, ineficiência e opressão era inaceitável.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/06/praca-da-paz-celestial-2.jpg&quot; title=&quot;27 de maio de 1989, o líder estudantil Wang Dan pede às nações ocidentais que exijam direitos humanos ao comercializar com a China. Crédito da imagem: [Associated Press](https://apnews.com/article/china-beijing-tiananmen-square-international-news-asia-pacific-d7944725cf6a4abe88ba3f706c3cbbaa) Photo / Mark Avery.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/06/praca-da-paz-celestial-2.jpg&quot; alt=&quot;27 de maio de 1989, o líder estudantil Wang Dan pede às nações ocidentais que exijam direitos humanos ao comercializar com a China. Crédito da imagem: [Associated Press](https://apnews.com/article/china-beijing-tiananmen-square-international-news-asia-pacific-d7944725cf6a4abe88ba3f706c3cbbaa) Photo / Mark Avery.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;27 de maio de 1989, o líder estudantil Wang Dan pede às nações ocidentais que exijam direitos humanos ao comercializar com a China. Crédito da imagem: &lt;a href=&quot;https://apnews.com/article/china-beijing-tiananmen-square-international-news-asia-pacific-d7944725cf6a4abe88ba3f706c3cbbaa&quot;&gt;Associated Press&lt;/a&gt; Photo / Mark Avery.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A certa altura, parecia que os manifestantes iriam se dispersar por conta própria, mas o agravamento do PCC revigorou os protestos. A &lt;a href=&quot;https://apnews.com/article/china-beijing-tiananmen-square-international-news-asia-pacific-d7944725cf6a4abe88ba3f706c3cbbaa&quot;&gt;Associated Press&lt;/a&gt; observa:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Os protestos começaram a diminuir após 10 dias, mas foram revigorados por um editorial lido na televisão estatal em 25 de abril e publicado no jornal oficial Diário do Povo no dia seguinte. Intitulado “A necessidade de uma posição clara contra a turbulência”, descrevia os protestos como uma “conspiração bem planejada” para derrubar o regime comunista. O tom do editorial levantou a forte possibilidade de que os participantes pudessem ser presos e julgados por acusações de segurança nacional. Após sua publicação, protestos eclodiram em cidades da China.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O protesto continuou por mais de 7 semanas, aumentando de tamanho para o que é estimado em mais de um milhão de pessoas só na Praça da Paz Celestial. Em 13 de maio começaram as greves de fome, e em 18 de maio foi declarada a lei marcial e os estudantes tiveram uma reunião, embora improdutiva, com os oficiais do PCC. O partido estava preocupado, mas indeciso sobre como lidar com a situação, já que os protestos se espalharam por centenas de cidades. O secretário-geral da época, Zhao Ziyang, que simpatizava com os protestos, renunciou e foi substituído por Jiang Zemin, que consolidou a posição do partido sobre o que deveria acontecer a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;4-de-junho-de-1989&quot;&gt;4 de junho de 1989&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nas primeiras horas desse dia fatídico, mais de 180 mil soldados ao lado de veículos blindados pesados passaram por Pequim.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/06/praca-da-paz-celestial-3.jpg&quot; title=&quot;Essa foto foi tirada em 5 de junho de 1989, após o massacre. Crédito da imagem: [Associated Press](https://apnews.com/article/china-beijing-tiananmen-square-international-news-asia-pacific-d7944725cf6a4abe88ba3f706c3cbbaa/gallery/edeb5254ae044d919215ec1b32675ff9) Photo / Jeff Widener.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/06/praca-da-paz-celestial-3.jpg&quot; alt=&quot;Essa foto foi tirada em 5 de junho de 1989, após o massacre. Crédito da imagem: [Associated Press](https://apnews.com/article/china-beijing-tiananmen-square-international-news-asia-pacific-d7944725cf6a4abe88ba3f706c3cbbaa/gallery/edeb5254ae044d919215ec1b32675ff9) Photo / Jeff Widener.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Essa foto foi tirada em 5 de junho de 1989, após o massacre. Crédito da imagem: &lt;a href=&quot;https://apnews.com/article/china-beijing-tiananmen-square-international-news-asia-pacific-d7944725cf6a4abe88ba3f706c3cbbaa/gallery/edeb5254ae044d919215ec1b32675ff9&quot;&gt;Associated Press&lt;/a&gt; Photo / Jeff Widener.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sem avisar, os militares abriram fogo com munição real de fuzis automáticos e esmagaram os manifestantes com tanques construídos para o campo de batalha moderno, não para civis desarmados. A &lt;a href=&quot;https://www.amnesty.org.uk/china-1989-tiananmen-square-protests-demonstration-massacre&quot;&gt;Anistia Internacional&lt;/a&gt; fornece um relato arrepiante da primeira vítima:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“A primeira vítima na praça foi removida às pressas – uma garota com o rosto esmagado e ensanguentado, carregada de braços abertos em direção às árvores. Outra a seguiu – um jovem com uma mancha de sangue em volta do peito.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;John Gittings, The Guardian&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/06/praca-da-paz-celestial-4.webp&quot; title=&quot;Uma mulher sendo removida por soldados em 3 de junho de 1989. Fonte/crédito da imagem: [Business Insider](https://www.businessinsider.com/tiananmen-square-2015-6#they-were-also-given-permission-to-act-in-self-defense-and-use-any-means-to-clear-impediments-according-to-tiananmen-historian-wu-renhua-18) / Associated Press Photo / Jeff Widner.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/06/praca-da-paz-celestial-4.webp&quot; alt=&quot;Uma mulher sendo removida por soldados em 3 de junho de 1989. Fonte/crédito da imagem: [Business Insider](https://www.businessinsider.com/tiananmen-square-2015-6#they-were-also-given-permission-to-act-in-self-defense-and-use-any-means-to-clear-impediments-according-to-tiananmen-historian-wu-renhua-18) / Associated Press Photo / Jeff Widner.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Uma mulher sendo removida por soldados em 3 de junho de 1989. Fonte/crédito da imagem: &lt;a href=&quot;https://www.businessinsider.com/tiananmen-square-2015-6#they-were-also-given-permission-to-act-in-self-defense-and-use-any-means-to-clear-impediments-according-to-tiananmen-historian-wu-renhua-18&quot;&gt;Business Insider&lt;/a&gt; / Associated Press Photo / Jeff Widner.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://www.businessinsider.com/tiananmen-square-2015-6#zhaos-rival-chinese-premier-li-peng-declared-martial-law-shortly-after-10&quot;&gt;Business Insider&lt;/a&gt; relata o dia escrevendo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O primeiro relato de fogo real contra civis ocorreu às 22 horas do dia 3 de junho, cerca de dez quilômetros a oeste da Praça da Paz Celestial, reportou a ABC News. O exército chegou à praça à 01:30 do dia 4 de junho.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/06/praca-da-paz-celestial-5.webp&quot; title=&quot;Veículos blindados entram na Praça da Paz Celestial em 4 de junho de 1989. Fonte da imagem: [Business Insider](https://www.businessinsider.com/tiananmen-square-2015-6#zhaos-rival-chinese-premier-li-peng-declared-martial-law-shortly-after-10).&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/06/praca-da-paz-celestial-5.webp&quot; alt=&quot;Veículos blindados entram na Praça da Paz Celestial em 4 de junho de 1989. Fonte da imagem: [Business Insider](https://www.businessinsider.com/tiananmen-square-2015-6#zhaos-rival-chinese-premier-li-peng-declared-martial-law-shortly-after-10).&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Veículos blindados entram na Praça da Paz Celestial em 4 de junho de 1989. Fonte da imagem: &lt;a href=&quot;https://www.businessinsider.com/tiananmen-square-2015-6#zhaos-rival-chinese-premier-li-peng-declared-martial-law-shortly-after-10&quot;&gt;Business Insider&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Durante décadas, o número total de mortos neste dia horrível permaneceu desconhecido para o público. Algumas pessoas estimaram centenas, outras milhares. O PCC censura fortemente o assunto, então as informações a respeito são escassas. O número oficial disponibilizado publicamente pelo PCC era de 200 manifestantes mortos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso foi até a &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/world-asia-china-42465516&quot;&gt;BBC&lt;/a&gt; reportar em 2017 que um membro do Conselho de Estado Chinês revelou que o número oficial de mortes era superior a 10.000 pessoas. Esse número foi descoberto em documentos britânicos recém-divulgados que detalham um telegrama diplomático secreto. A BBC forneceu a seguinte recontagem angustiante do massacre:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Estudantes deram os braços, mas foram abatidos, incluindo soldados. APCs então passaram por cima dos corpos de novo e de novo para fazer uma ‘torta’ e os restos mortais coletados por escavadeira. Os restos foram incinerados e depois jogados nos ralos.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;“Quatro estudantes feridas imploraram por suas vidas, mas foram baionetadas.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/06/praca-da-paz-celestial-6.jpg&quot; title=&quot;O agora imortal &amp;quot;Homem dos Tanques&amp;quot; fica na frente de uma coluna de tanques em Pequim em 5 de junho de 1989. Crédito da imagem: [Associated Press](https://apnews.com/article/china-beijing-tiananmen-square-international-news-asia-pacific-d7944725cf6a4abe88ba3f706c3cbbaa/gallery/265f0acee1324b0a9b8498d0d84ead39) Photo / Jeff Widener.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/06/praca-da-paz-celestial-6.jpg&quot; alt=&quot;O agora imortal &amp;quot;Homem dos Tanques&amp;quot; fica na frente de uma coluna de tanques em Pequim em 5 de junho de 1989. Crédito da imagem: [Associated Press](https://apnews.com/article/china-beijing-tiananmen-square-international-news-asia-pacific-d7944725cf6a4abe88ba3f706c3cbbaa/gallery/265f0acee1324b0a9b8498d0d84ead39) Photo / Jeff Widener.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;O agora imortal “Homem dos Tanques” fica na frente de uma coluna de tanques em Pequim em 5 de junho de 1989. Crédito da imagem: &lt;a href=&quot;https://apnews.com/article/china-beijing-tiananmen-square-international-news-asia-pacific-d7944725cf6a4abe88ba3f706c3cbbaa/gallery/265f0acee1324b0a9b8498d0d84ead39&quot;&gt;Associated Press&lt;/a&gt; Photo / Jeff Widener.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/06/praca-da-paz-celestial-7.jpg&quot; title=&quot;Os manifestantes construíram uma estátua da Deusa da Democracia, de dez metros de altura, que permaneceu de 30 de maio de 1989 a 4 de junho de 1989. Fonte da imagem: [CNN](https://www.cnn.com/style/article/tiananmen-square-goddess-of-democracy/index.html).&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/06/praca-da-paz-celestial-7.jpg&quot; alt=&quot;Os manifestantes construíram uma estátua da Deusa da Democracia, de dez metros de altura, que permaneceu de 30 de maio de 1989 a 4 de junho de 1989. Fonte da imagem: [CNN](https://www.cnn.com/style/article/tiananmen-square-goddess-of-democracy/index.html).&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Os manifestantes construíram uma estátua da Deusa da Democracia, de dez metros de altura, que permaneceu de 30 de maio de 1989 a 4 de junho de 1989. Fonte da imagem: &lt;a href=&quot;https://www.cnn.com/style/article/tiananmen-square-goddess-of-democracy/index.html&quot;&gt;CNN&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Uma vítima particularmente simbólica daquele dia foi a estátua da Deusa da Democracia, que os manifestantes construíram. Réplicas dela agora estão em países do mundo todo, simbolizando o desafio das pessoas que amam a liberdade contra a tirania. A &lt;a href=&quot;https://edition.cnn.com/style/article/tiananmen-square-goddess-of-democracy/index.html&quot;&gt;CNN&lt;/a&gt; cita o professor Perry Link escrevendo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Quando foi derrubada, acho que foi um dos símbolos mais comoventes da repressão”, disse ele em entrevista por telefone. “Claro que o número um seria o ‘Homem dos Tanques’, mas o número dois provavelmente é a (derrubada) da estátua.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Após o massacre, os filiados ao protesto foram perseguidos pelas autoridades chinesas para serem presos, torturados ou executados, entre outras punições.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;imortalize-a-praça-da-paz-celestial&quot;&gt;Imortalize a Praça da Paz Celestial&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hoje a Praça da Paz Celestial é um lugar misterioso onde moradores chineses e turistas se esbarram, observados por inúmeras câmeras de segurança. Os moradores ou não sabem o que aconteceu ou estão proibidos de falar sobre o assunto. Os turistas se divertem com ignorância deliberada ou guardam seus pensamentos para si mesmos. As autoridades chinesas sabem exatamente o que aconteceu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Massacre da Praça da Paz Celestial foi facilmente um dos dias mais violentos da história moderna da China. Em vez de se desculpar ou fazer reformas, o PCC optou por censurar a discussão em casa e no exterior. Com a China tentando se posicionar como uma potência global, aqueles aqui no Ocidente devem se lembrar do que fizeram e do que são capazes. Além disso, devemos nos inspirar nos inúmeros ativistas na China, em Hong Kong, em Taiwan e no mundo que se arriscam à perseguição todos os dias para lançar uma luz sobre as mentiras do PCC. Devemos não apenas orar, mas trabalhar para garantir que esse dia fatídico não tenha sido um apagamento violento da chama da liberdade chinesa, mas sim a faísca que acenderia o inferno da liberdade que arde nos corações de mais de um bilhão de pessoas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/06/praca-da-paz-celestial-8.jpg&quot; title=&quot;Uma organizadora da última vigília à luz de velas em Hong Kong em memória ao Massacre da Praça da Paz Celestial. Crédito da imagem: [BBC](https://www.bbc.com/news/world-asia-57353803).&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/06/praca-da-paz-celestial-8.jpg&quot; alt=&quot;Uma organizadora da última vigília à luz de velas em Hong Kong em memória ao Massacre da Praça da Paz Celestial. Crédito da imagem: [BBC](https://www.bbc.com/news/world-asia-57353803).&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Uma organizadora da última vigília à luz de velas em Hong Kong em memória ao Massacre da Praça da Paz Celestial. Crédito da imagem: &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/world-asia-57353803&quot;&gt;BBC&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://www.aier.org/people/ethan-yang/&quot;&gt;Ethan Yang&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ethan Yang é Pesquisador Adjunto do American Institute for Economic Research (AIER, “Instituto Norte-americano de Pesquisa Econômica”), assim como apresentador do AIER Authors Corner Podcast.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Ethan Yang em 4 de junho de 2021 para o AIER.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aier.org/article/remembering-the-tiananmen-square-massacre/&quot;&gt;Remembering the Tiananmen Square Massacre | AIER&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Em 4 de junho de 1989, cerca de um milhão de manifestantes pacíficos na China foram recebidos com tiros de metralhadora e colunas de tanques no que seria conhecido para sempre como o Massacre da Praça da Paz Celestial. Chamado simplesmente de &amp;quot;Incidente de 4 de junho&amp;quot; na China, onde a discussão é fortemente censurada, essa data marca um dos mais terríveis exercícios de poder do Estado na era pós-Segunda Guerra Mundial.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2023/06/praca-da-paz-celestial-6.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2023/06/praca-da-paz-celestial-6.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Feminismo individualista versus feminismo coletivista</title><link href="https://cabecalivre.com/2023/05/21/feminismo-individualista-versus-feminismo-coletivista/" rel="alternate" type="text/html" title="Feminismo individualista versus feminismo coletivista" /><published>2023-05-21T12:30:00-03:00</published><updated>2023-05-21T12:38:52-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2023/05/21/feminismo-individualista-versus-feminismo-coletivista</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2023/05/21/feminismo-individualista-versus-feminismo-coletivista/">&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/05/feminismo-individualista.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: [Nguyen Thu Hoai](https://unsplash.com/@thwhoai?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText) no [Unsplash](https://unsplash.com/photos/9CILN1ybspA?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/05/feminismo-individualista.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: [Nguyen Thu Hoai](https://unsplash.com/@thwhoai?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText) no [Unsplash](https://unsplash.com/photos/9CILN1ybspA?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@thwhoai?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot;&gt;Nguyen Thu Hoai&lt;/a&gt; no &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/9CILN1ybspA?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Com frequência, o feminismo é considerado uma única ideologia homogênea seja para apoiar, seja para se opor. No entanto, desde o início, o movimento teve dois lados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como a estudiosa libertária e feminista &lt;a href=&quot;https://rothbardbrasil.com/author/wendymcelroy/&quot;&gt;Wendy McElroy&lt;/a&gt; escreveu em seu artigo na revista &lt;em&gt;Freeman&lt;/em&gt; de 1998 intitulado “&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/individualist-feminism-the-lost-tradition/&quot;&gt;Feminismo individualista: a tradição perdida&lt;/a&gt;”, no século XIX:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;As duas tradições básicas do feminismo que questionaram fundamentalmente o sistema político foram o feminismo socialista, do qual o feminismo radical contemporâneo se inspira, e o feminismo individualista, que às vezes é chamado de feminismo libertário.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/misess-legacy-for-feminists/&quot;&gt;outro artigo&lt;/a&gt; na &lt;em&gt;Freeman&lt;/em&gt; publicado em 1997, McElroy adotou o termo de Christina Hoff Summer para o feminismo radical contemporâneo: “feminismo de gênero”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, os dois lados do movimento poderiam ser chamados de &lt;em&gt;feminismo individualista&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;feminismo coletivista&lt;/em&gt;, com o último abrangendo tanto o “feminismo socialista” quanto seu sucessor, o atual “feminismo de gênero”.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-significado-da-igualdade&quot;&gt;O significado da igualdade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma das principais diferenças entre o feminismo individualista e o feminismo coletivista é o que cada tradição entende por “igualdade”. Como McElroy &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/individualist-feminism-the-lost-tradition/&quot;&gt;escreveu&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;As diferentes ideologias das duas tradições se refletiram em abordagens divergentes para a igualdade. Para as feministas socialistas, “igualdade” era um termo socioeconômico. As mulheres só poderiam ser iguais depois que a propriedade privada e as relações econômicas que ela encorajava – isto é, o capitalismo – fossem eliminadas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O feminismo socialista busca a “igualdade de resultados” entre homens e mulheres. Ele considera qualquer desigualdade de resultado como resultado necessariamente de uma desigualdade mais profunda: uma discrepância de poder mantida pelo capitalismo de propriedade privada e suas instituições aliadas, como a família. Essa dinâmica de poder ficou conhecida como “o patriarcado”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O feminismo individualista também reconheceu as discrepâncias de poder, mas não culpou a propriedade privada por elas: muito pelo contrário. O problema era que os direitos – &lt;em&gt;incluindo&lt;/em&gt; os direitos de propriedade privada – das mulheres não eram respeitados e protegidos &lt;em&gt;o suficiente&lt;/em&gt;. Como McElroy &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/individualist-feminism-the-lost-tradition/&quot;&gt;escreveu&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;As feministas individualistas abordaram a igualdade de uma maneira mais estritamente legal, apelando para a teoria da lei natural. Elas desejavam que os direitos individuais das mulheres fossem plenamente reconhecidos sob leis que protegessem a pessoa e a propriedade privada de homens e mulheres de forma idêntica. Um termo que elas favoreciam era “autopropriedade”, que se referia à jurisdição moral que todo ser humano tem sobre seu próprio corpo e sobre os produtos de seu próprio trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Assim, o feminismo individualista busca a “igualdade” entre homens e mulheres no sentido de direitos iguais e igualdade perante a lei. Ele consegue isso abolindo as desvantagens legais especiais impostas às mulheres e os privilégios legais especiais (especialmente aqueles sobre as mulheres) concedidos aos homens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse também foi o tipo de “igualdade” buscada e “opressão” combatida pelo movimento liberal clássico quando aboliu outras desvantagens legais especiais (como aquelas impostas a servos e escravos) e privilégios legais especiais (como aqueles concedidos a nobres feudais e proprietários de escravos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De fato, o feminismo individualista pode ser considerado simplesmente o liberalismo clássico aplicado aos direitos das mulheres. Como Ludwig von Mises &lt;a href=&quot;https://rothbardbrasil.com/capitulo-iv-a-ordem-social-e-a-familia/&quot;&gt;escreveu&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Enquanto o Feminismo busca ajustar a posição legal da mulher à posição dos homens, enquanto ele busca oferecer a ela liberdade legal e econômica para se desenvolver e agir de acordo com suas inclinações, desejos e circunstâncias econômicas, então não é nada mais que um ramo do grande movimento liberal, que advoga pela evolução livre e pacífica.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;castas-e-conflitos&quot;&gt;Castas e conflitos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse movimento liberal clássico revolucionou o Ocidente nos séculos XVII, XVIII e XIX. A velha ordem que ele derrubou era um sistema de “castas”, de acordo com Mises. Como McElroy, em seu artigo na &lt;em&gt;Freeman&lt;/em&gt; de 1997 intitulado “&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/misess-legacy-for-feminists/&quot;&gt;O legado de Mises para as feministas&lt;/a&gt;”, explicou:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Mises chamou as classes estáticas que trabalham sob desvantagem legal de “castas”. As castas são criadas quando barreiras legais são levantadas para consolidar as pessoas em uma classe e impedir a mobilidade social. Em “&lt;a href=&quot;https://rothbardbrasil.com/capitulo-iv-o-conflito-de-interesses-de-classe-e-a-luta-de-classes/&quot;&gt;Socialismo&lt;/a&gt;”, ele expandiu o que entendia por castas, ou “estamentos”: “Estamentos eram instituições legais, não fatos economicamente determinados. Todo homem nascia em um estamento e geralmente permanecia nele até morrer. […] Alguém era mestre ou servo, homem livre ou escravo, dono da terra ou atado a terra, patrício ou plebeu, não porque ocupava uma determinada posição na vida econômica, mas porque pertencia a um determinado estamento.” Em essência, as castas são classes legisladas que criam uma sociedade estática.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Assim, as desvantagens legais impostas às mulheres transformaram os sexos em “castas”, e isso criou um conflito de interesses entre homens e mulheres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como Mises escreveu em seu ensaio “&lt;a href=&quot;https://mises.org/library/clash-group-interests-and-other-essays/html/c/91&quot;&gt;O conflito de interesses&lt;/a&gt;”:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Assim, prevalece uma solidariedade de interesses entre todos os membros das castas e um conflito de interesses entre as várias castas. Cada casta privilegiada visa a obtenção de novos privilégios e a preservação dos antigos. Cada casta desprivilegiada visa a abolição de suas desqualificações. Dentro de uma sociedade de castas existe um antagonismo irreconciliável entre os interesses das várias castas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A revolução liberal clássica aboliu a maioria das distinções de casta e assim promoveu a harmonia de interesses que surge naturalmente em uma sociedade livre. A abolição feminista individualista das distinções de casta entre homens e mulheres foi uma parte importante desse glorioso projeto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;guerra-de-classes-e-conflito-de-gênero&quot;&gt;Guerra de classes e conflito de gênero&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mas os socialistas, e especialmente os marxistas, ajudaram a inviabilizar esse projeto ao confundir o significado de “opressão”. A teoria da guerra de classes marxista via um conflito insolúvel de interesses entre a classe capitalista “inerentemente opressiva” e a classe proletária “inerentemente oprimida”, mesmo quando essas &lt;em&gt;classes&lt;/em&gt; não eram transformadas em &lt;em&gt;castas&lt;/em&gt; por privilégios e desvantagens legais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como McElroy &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/misess-legacy-for-feminists/&quot;&gt;explicou&lt;/a&gt;, a filosofia liberal clássica, informada por uma economia sólida, desmascara esse dogma:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A teoria de Mises sobre como a sociedade funciona é baseada no pensamento liberal clássico, que considera que a cooperação ocorre apenas quando ambos os lados se beneficiam da troca. De fato, a própria percepção do benefício é o que impele cada lado a agir. Mesmo a infame hostilidade entre trabalhadores e capitalistas se dissolve em uma situação de direitos individuais iguais porque cada grupo não tem capacidade de coagir a cooperação do outro. Somente quando a força é introduzida na troca é que os conflitos de grupo necessariamente surgem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Como o marxismo, o feminismo de gênero vê conflito e opressão inerentes, não entre castas, mas entre classes: especificamente entre homens e mulheres. “As feministas de gênero”, &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/misess-legacy-for-feminists/&quot;&gt;escreveu&lt;/a&gt; McElroy, “redefiniram o sexo oposto em uma classe política distinta cujos interesses eram inerentemente antagônicos aos das mulheres”. Assim, o feminismo de gênero moderno deve mais ao marxismo e ao feminismo socialista do que ao liberalismo clássico e ao feminismo individualista, como McElroy &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/misess-legacy-for-feminists/&quot;&gt;elaborou&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O feminismo de gênero é baseado em uma teoria diferente: [Catharine] MacKinnon se referiu à ideologia como “pós-marxista”, o que significa que adota muitos aspectos do marxismo, mas rejeita sua insistência de que o status econômico, em vez do gênero, é o fator político saliente na determinação de uma classe. Assim, o feminismo de gênero incorpora ideias socialistas como “trabalho excedente”, pelo qual a cooperação humana é vista como o processo de um grupo obtendo benefícios de outro grupo. Para retificar a desigualdade de classe é necessário fazer exatamente o que o livre mercado renega – intervir à força para assegurar um resultado “socialmente justo”. A lei deve agir para beneficiar uma classe às custas do auto-interesse percebido de outra classe. Especificamente, a lei deve agir para beneficiar as mulheres, historicamente desfavorecidas, em detrimento dos homens, que têm sido os opressores. Em termos misesianos, as mulheres deixam de ser uma classe com identidade compartilhada baseada em características e se tornam uma casta – um grupo com interesses políticos e sociais compartilhados que são legalmente protegidos. Essa forma de intervenção é resumida por medidas como ação afirmativa e valor comparável.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Enquanto o feminismo individualista busca direitos iguais ao abolir privilégios legais para homens e desvantagens legais para mulheres, o feminismo de gênero coletivista busca “igualdade de resultados” (ou “equidade”) por meio da intervenção do estado, criando assim novos privilégios legais para mulheres e novas desvantagens legais impostas aos homens. Isso criou novas castas e novos conflitos de castas: uma batalha dos sexos fomentada pelo estado. O lado misógino da “homensfera” de hoje faz parte desse embate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos acabar com a guerra de gênero se rejeitarmos o coletivismo – tanto o feminismo coletivista quanto a misoginia coletivista – e restaurar a grande, mas amplamente esquecida, tradição do feminismo individualista que fez tanto para libertar as mulheres e civilizar os homens. Com mulheres e homens, como em todas as relações humanas, o coletivismo e o estatismo fomentam o ódio e o conflito, enquanto o individualismo e a liberdade geram amor e harmonia.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/dan-sanchez/&quot;&gt;Dan Sanchez&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan Sanchez é ensaísta, editor e educador. Seus tópicos principais são liberdade, economia e filosofia educacional. Ele é o Diretor de Conteúdo da &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”) e o editor-chefe da FEE.org. Ele criou o &lt;a href=&quot;https://fee.org/fellowship&quot;&gt;Projeto Hazlitt&lt;/a&gt; na FEE, lançou a Mises Academy no Mises Institute, e ensinou redação para a Praxis. Ele escreveu centenas de ensaios para locais como FEE.org (veja suas &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/dan-sanchez/&quot;&gt;publicações&lt;/a&gt;), Mises.org, Antiwar.com e &lt;em&gt;The Objective Standard&lt;/em&gt;. Siga-o no &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DanSanchezV&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt; e no &lt;a href=&quot;https://libertyletters.substack.com/&quot;&gt;Substack&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Dan Sanchez em 24 de janeiro de 2023 para a FEE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/individualist-feminism-versus-collectivist-feminism/&quot;&gt;Individualist Feminism Versus Collectivist Feminism&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Com frequência, o feminismo é considerado uma única ideologia homogênea seja para apoiar, seja para se opor. No entanto, desde o início, o movimento teve dois lados.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2023/05/feminismo-individualista.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2023/05/feminismo-individualista.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">O novo filme do Mario é realmente anti-esquerda? Não e sim</title><link href="https://cabecalivre.com/2023/04/27/o-novo-filme-do-mario-e-realmente-anti-esquerda-nao-e-sim/" rel="alternate" type="text/html" title="O novo filme do Mario é realmente anti-esquerda? Não e sim" /><published>2023-04-27T22:20:00-03:00</published><updated>2023-05-21T12:38:52-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2023/04/27/o-novo-filme-do-mario-e-realmente-anti-esquerda-nao-e-sim</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2023/04/27/o-novo-filme-do-mario-e-realmente-anti-esquerda-nao-e-sim/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Os consumidores ainda têm apetite por bons filmes, especialmente quando Hollywood foca em contar uma boa história em vez de doutrinar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/04/super-mario-bros.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Nintendo&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/04/super-mario-bros.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Nintendo&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Nintendo&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Minha esposa e eu recentemente levamos nossos três filhos para ver &lt;a href=&quot;https://www.adorocinema.com/filmes/filme-234099/&quot;&gt;&lt;em&gt;Super Mario Bros – O Filme&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, o novo &lt;em&gt;blockbuster&lt;/em&gt; de animação estrelado por Chris Pratt (Mario) e Anya Taylor-Joy (Princesa Peach).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora eu tenha gostado do filme, o que não entendo são todos os &lt;a href=&quot;https://twitter.com/charliekirk11/status/1645259783354851328&quot;&gt;comentários&lt;/a&gt; que descrevem o filme como “anti-esquerda”.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;O rótulo parece derivar da decisão do estúdio de escalar Chris Pratt e Charlie Day (Luigi) como protagonistas ítalo-americanos, o que levou John Leguizamo a boicotar o filme – aparentemente porque Pratt e Day são brancos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Não, eu não vou [assistir]. Eles poderiam ter incluído um personagem latino”, &lt;a href=&quot;https://www.omelete.com.br/filmes/super-mario-leguizamo&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; Leguizamo, que interpretou Luigi no &lt;a href=&quot;https://www.adorocinema.com/filmes/filme-8083/&quot;&gt;&lt;em&gt;Super Mario Bros&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; de 1993. “Como se eu fosse inovador e então eles pararam o inovador. Eles bagunçaram a inclusão.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tirando as dores de cotovelo de Leguizamo, não há nada “anti-esquerda” no filme. O &lt;em&gt;youtuber&lt;/em&gt; Steven Jay Williams, mais conhecido por seu nome de usuário Boogie, está certo quando &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=EJIPsao64Ek&quot;&gt;diz&lt;/a&gt; que &lt;em&gt;Super Mario Bros&lt;/em&gt; não é nem de esquerda nem anti-esquerda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Este filme é uma pipoca mediana”, diz Boogie. “Você vai entrar no cinema e esquecer que o mundo existe por 90 minutos. Vai se lembrar da sua infância jogando aqueles jogos, e depois vai sair do cinema com vinte dólares a menos e cheio de manteiga de pipoca.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como Boogie, me considero bastante “culturalmente sensível” a políticas identitárias. E concordo que não há mensagens políticas sutis em &lt;em&gt;Super Mario Bros&lt;/em&gt;. É pura diversão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fãs da clássica franquia de &lt;em&gt;videogames&lt;/em&gt; – e quem não gostou desses jogos? – podem mais uma vez experimentar seus personagens favoritos. Juntando-se a Mario, Luigi e Princesa Peach estão Toad (Keegan-Michael Key), Donkey Kong (Seth Rogen), Bowser (Jack Black) e mais criaturas reconhecíveis do que podem ser facilmente contadas. Eles embarcam em uma aventura épica que atravessa mundos e conta com tubos, moedas, poderes especiais e muitos sons familiares.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Uma mudança leve é ​​esta: quem faz o papel do &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/MacGuffin&quot;&gt;MacGuffin&lt;/a&gt;, em vez da Princesa Peach, como era nos jogos, dessa vez é o Luigi. O irmão verde do Mario é capturado e aprisionado por Bowser no começo do filme, e Mario precisa resgatá-lo do nosso vilão – que tem um lado sádico e está de olho na Princesa Peach. (Bowser quer se casar com Peach e escreve canções para ela.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não, o roteiro não é &lt;em&gt;Chinatown&lt;/em&gt;. Mas não precisa ser. É um filme infantil divertido com corridas de carro, combate e nostalgia – &lt;em&gt;muita&lt;/em&gt; nostalgia. A trilha sonora inclui grandes sucessos dos anos 80 de Bonnie Tyler (&lt;em&gt;Holding Out for a Hero&lt;/em&gt;), AC/DC (&lt;em&gt;Thunderstruck&lt;/em&gt;) e A-ha (&lt;em&gt;Take on Me&lt;/em&gt;), bem como alguns dos anos 70, como &lt;em&gt;Mr. Blue Sky&lt;/em&gt; da Electric Light Orchestra. E tudo isso funciona. Sequer importa que tenhamos ouvido essas músicas um milhão de vezes, inclusive em vários filmes recentes de Hollywood.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com certeza, &lt;em&gt;Super Mario Bros&lt;/em&gt; é um filme de nostalgia. Leva os que o assistem de volta a uma época mais feliz, quando nosso mundo não era tão politizado. Não acho que isso torne o filme “anti-esquerda” – a menos que “anti-esquerda” signifique simplesmente a ausência de esquerdismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não há mensagem climática em &lt;em&gt;Super Mario Bros&lt;/em&gt;. A Princesa Peach ainda é uma garota branca. Nenhum personagem explora uma sexualidade alternativa, e não há um sussurro sequer de justiça social. Ao contrário, há uma sutil mensagem de &lt;a href=&quot;https://fee.org/resources/individualism-a-deeply-american-philosophy/&quot;&gt;individualismo&lt;/a&gt;. O heroísmo, como podemos ver no filme, é um processo interno. Trata-se de superar a nós mesmos – até mesmo nossas deficiências (trocadilho intencional) – para fazer algo extraordinário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é “anti-esquerda”? Mais uma vez, acho que não – a menos que a mera ausência de mensagens esquerdistas assim qualifique o filme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No final, se você escolhe chamar &lt;em&gt;Super Mario Bros&lt;/em&gt; de um filme “anti-esquerda” ou apenas um filme divertido de nostalgia, não importa realmente. Está a caminho de arrecadar 1 bilhão de dólares nas bilheterias – o &lt;a href=&quot;https://www.hollywoodreporter.com/movies/movie-news/super-mario-bros-box-office-to-join-billion-dollar-club-1235376205/&quot;&gt;&lt;em&gt;Hollywood Reporter&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; diz que arrecadou mais de US$ 700 milhões em vendas globais de ingressos até a segunda-feira 17 de abril – o que é um sinal de que os consumidores ainda têm apetite por bons filmes, especialmente quando Hollywood foca em contar uma boa história em vez de doutrinar.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;ratio ratio-16x9 mb-3&quot;&gt;
    &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/Cb4WV4aXBpk&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/jon-miltimore/&quot;&gt;Jon Miltimore&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jonathan Miltimore é o editor-chefe da FEE.org. (&lt;a href=&quot;https://jjmilt.substack.com/&quot;&gt;Siga-o no Substack&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seus escritos/reportagens tem sido tema de artigos na revista TIME, The Wall Street Journal, CNN, Forbes, Fox News e Star Tribune.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele assina textos nos seguintes meios de comunicação: Newsweek, The Washington Times, MSN.com, The Washington Examiner, The Daily Caller, The Federalist, Epoch Times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 27 de abril de 2023 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/is-the-new-mario-bros-movie-really-anti-woke-no-and-yes/&quot;&gt;Is the New Mario Bros. Movie Really Anti-Woke? No and Yes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Os consumidores ainda têm apetite por bons filmes, especialmente quando Hollywood foca em contar uma boa história em vez de doutrinar.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2023/04/super-mario-bros.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2023/04/super-mario-bros.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Dois novos estudos médicos mostram como obrigar o uso de máscaras falhou — e pode ter prejudicado inúmeras pessoas</title><link href="https://cabecalivre.com/2023/04/17/dois-novos-estudos-medicos-mostram-como-obrigar-o-uso-de-mascaras-falhou-e-pode-ter-prejudicado-inumeras-pessoas/" rel="alternate" type="text/html" title="Dois novos estudos médicos mostram como obrigar o uso de máscaras falhou — e pode ter prejudicado inúmeras pessoas" /><published>2023-04-17T21:50:00-03:00</published><updated>2023-04-17T22:20:47-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2023/04/17/dois-novos-estudos-medicos-mostram-como-obrigar-o-uso-de-mascaras-falhou-e-pode-ter-prejudicado-inumeras-pessoas</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2023/04/17/dois-novos-estudos-medicos-mostram-como-obrigar-o-uso-de-mascaras-falhou-e-pode-ter-prejudicado-inumeras-pessoas/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um par de estudos recentes sugere que leis que obrigaram o uso de máscara foram terrivelmente ineficazes em reduzir a propagação da Covid, mas trouxeram claros danos à saúde.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/04/masking-harms.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/04/masking-harms.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tenho um amigo, um sujeito muito esperto, que no início da pandemia começou a usar máscara. Na época, as máscaras não eram recomendadas pelas autoridades de saúde, muito menos obrigatórias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não pensei muito sobre a decisão dele. Não me afetou. Eu era o que você pode chamar de agnóstico de máscara. Talvez as máscaras fossem benéficas, talvez não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À medida que a pandemia continuava, no entanto, eu me encontrava cada vez mais no “campo anti-máscara”. Eu não passei a de repente invejar meu amigo ou pensar que ele era um tolo por usar máscara, mas estava incomodado que decisões pessoais haviam se tornado decisões públicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para piorar a situação, uma espécie de dogma da máscara havia se instalado. Questionar publicamente os benefícios de usar máscara ou apontar possíveis efeitos adversos era proibido, um crime punível com banimento das redes sociais ou lista negra de verificadores de fatos. Isso não me impediu de escrever sobre máscaras – veja &lt;a href=&quot;/2020/11/24/novo-estudo-na-dinamarca-descobre-que-mascaras-nao-protegem-seus-usuarios-de-se-infectar-com-covid/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/the-sneaky-trick-a-public-health-official-used-to-make-mask-mandates-look-super-effective/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/europes-top-health-officials-say-masks-arent-helpful-in-beating-covid-19/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; – mas fui muito, muito cuidadoso ao fazê-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como a maioria das pessoas, eu não sabia o quão eficazes eram as máscaras em prevenir a propagação da Covid. Porém, eu tinha dúvidas. Dúvidas essas que eram suportadas por uma abundância de pesquisas científicas e especialistas em saúde pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Igualmente importante, como estudante de economia, entendia que todas as ações vêm com &lt;a href=&quot;/2021/06/16/nenhuma-politica-consegue-salvar-vidas-apenas-trocar-vidas/&quot;&gt;compensações (&lt;em&gt;tradeoffs&lt;/em&gt;)&lt;/a&gt;. (Alguns especialistas em saúde pública &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/cnn-medical-analyst-says-masking-stunted-her-toddler-s-language-development-and-taught-her-an-important-lesson-about-tradeoffs/&quot;&gt;aprenderam essa lição da maneira mais difícil&lt;/a&gt;.) Quais foram essas compensações? E quem poderia determinar se o benefício das máscaras para a saúde pública superava as consequências adversas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não tivemos muito tempo para essas questões em 2020, em grande parte porque poucas pessoas queriam considerá-las. Os burocratas da saúde pública certamente não quiseram. Eles tinham seu plano e não estavam interessados em explorar ciência que pudesse minar suas diretrizes. Três anos depois, no entanto, surgiram pesquisas que ajudam a responder a essas perguntas.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.3389/fpubh.2023.1125150&quot;&gt;Um estudo publicado no início deste mês&lt;/a&gt; na &lt;em&gt;Frontiers in Public Health&lt;/em&gt; conduziu uma revisão sistemática de mais de 2.000 estudos sobre os efeitos adversos do uso de máscaras, encontrando “efeitos significativos tanto nas máscaras cirúrgicas quanto nas N95”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como era de se esperar, cobrir os orifícios respiratórios de seres humanos por longos períodos resulta em consequências para a saúde, entre elas: diminuição da saturação de oxigênio e aumento da frequência cardíaca, pressão arterial, níveis de CO2 no sangue e temperatura da pele, além de tonturas, distúrbios da voz, dores de cabeça e dispneia (dificuldade respiratória).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os autores do estudo disseram que é imperativo que essas descobertas sejam consideradas em futuras políticas de saúde pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Os efeitos colaterais da máscara facial devem ser avaliados (risco-benefício) contra as evidências disponíveis de sua eficácia contra transmissões virais”, concluíram os autores. “Na ausência de fortes evidências empíricas de eficácia, o uso de máscaras não deve ser obrigatório e muito menos imposto por lei.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora nós conhecemos algumas das consequências negativas de usar máscaras (e das leis que as obrigam). Mas e a eficácia delas em reduzir a propagação da Covid?&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Acontece que um grande estudo realizado no Reino Unido, que examinou um dos maiores hospitais de Londres por 10 meses durante a altamente contagiosa variante Omicron, lança uma nova luz sobre essa questão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora a pesquisa completa ainda não tenha sido publicada (&lt;a href=&quot;https://www.eurekalert.org/news-releases/985233&quot;&gt;dizem&lt;/a&gt; as autoridades que será apresentada no Congresso Europeu de Microbiologia Clínica e Doenças Infecciosas de 2023, que está ocorrendo agora em abril), os autores do estudo deixam claro que a exigência do uso de máscara por parte do hospital fez “nenhuma diferença perceptível”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nosso estudo não encontrou evidências de que obrigar a equipe a usar máscara afeta a taxa de infecção hospitalar por SARS-CoV-2 com a variante Omicron”, disse o autor principal, Dr. Ben Patterson, da St. George’s University Hospitals NHS Foundation Trust, em Londres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“O resultado final é que suspender a obrigatoriedade da máscara no hospital não levou a um aumento mensurável nas infecções por Covid adquiridas no hospital”, disse Jeanne Noble, professora associada de Medicina de Emergência da Universidade da Califórnia, em São Francisco, à &lt;a href=&quot;https://www.healthline.com/health-news/mask-mandates-in-hospitals-may-have-done-little-to-slow-covid-19-omicron-transmission#Health-experts-weigh-in&quot;&gt;&lt;em&gt;Healthline&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, acrescentando que a pesquisa foi mais robusta do que muitos ensaios observacionais anteriores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em outras palavras, os dois estudos mais recentes sobre o uso de máscaras sugerem que as máscaras foram terrivelmente ineficazes em reduzir a propagação da Covid, mas trouxeram claros danos à saúde. Ainda assim, países em todo o mundo e estados nos Estados Unidos exigiram seu uso por meses, senão anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como algo assim acontece? A Economia dá uma pista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seu discurso do Prêmio Nobel de 1974, Friedrich Hayek falou sobre os perigos de agir com a “&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.30800/mises.2014.v2.691&quot;&gt;pretensão do conhecimento&lt;/a&gt;”. De certa forma, esse conhecimento era pior do que nenhum conhecimento, porque levava os funcionários do governo e especialistas a acreditar que possuíam conhecimento suficiente para projetar com sucesso a sociedade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/donald-boudreaux-and-todd-zywicki-a-nobel-economists-caution-about-government-1413150678&quot;&gt;muitos notaram&lt;/a&gt;, a história mostrou que Hayek estava certo em se preocupar. E por décadas historiadores e economistas destacaram o alerta de Hayek sobre essa “&lt;a href=&quot;https://www.mises.at/static/literatur/Buch/hayek-the-fatal-conceit.pdf&quot;&gt;arrogância fatal&lt;/a&gt;” enraizada na pretensão do conhecimento, enfatizando a importância de demonstrar “aos homens o quão pouco eles realmente sabem sobre aquilo que imaginam que podem planejar”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menos, no entanto, notaram um parágrafo específico do discurso de Hayek, no qual ele observa o que leva funcionários públicos a agir com conhecimento insuficiente.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O conflito entre o que, no atual estado de espírito, o público espera da ciência para satisfazer os anseios populares e o que ela realmente pode oferecer é uma questão muito séria, porque ainda que todos os verdadeiros cientistas reconheçam as limitações do que são capazes de fazer no campo das ciências humanas, contanto que o público espere mais, sempre haverá alguns que aparentarão, e talvez honestamente creiam, que podem fazer mais do que lhes é possível para responder às demandas populares.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esse parágrafo descreve perfeitamente o fenômeno testemunhado durante a pandemia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os funcionários públicos claramente não tinham conhecimento suficiente para tomar decisões racionais para centenas de milhões de pessoas. Mas tiveram que fingir que tinham (e talvez alguns realmente acreditavam que tinham, como sugere Hayek) porque essa era a demanda popular. Tanto conservadores quanto progressistas influentes acreditaram amplamente na ficção de que as autoridades de saúde pública poderiam planejar racionalmente a sociedade – por meio de leis que obrigavam o uso de máscara, &lt;em&gt;lockdowns&lt;/em&gt; e distanciamento social – para proteger a humanidade do coronavírus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pandemia não foi apenas uma falha da ciência. Também foi uma evidência clara de que o governo, livre de suas limitações constitucionais e racionais, cresceu demais, assim como nossas expectativas em relação a ele.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/jon-miltimore/&quot;&gt;Jon Miltimore&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jonathan Miltimore é o editor-chefe da FEE.org. (&lt;a href=&quot;https://jjmilt.substack.com/&quot;&gt;Siga-o no Substack&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seus escritos/reportagens tem sido tema de artigos na revista TIME, The Wall Street Journal, CNN, Forbes, Fox News e Star Tribune.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele assina textos nos seguintes meios de comunicação: Newsweek, The Washington Times, MSN.com, The Washington Examiner, The Daily Caller, The Federalist, Epoch Times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 17 de abril de 2023 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/two-new-medical-studies-show-how-mask-mandates-failed-and-may-have-harmed-countless-people/&quot;&gt;Two New Medical Studies Show How Mask Mandates Failed – and May Have Harmed Countless People&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Um par de estudos recentes sugere que leis que obrigaram o uso de máscara foram terrivelmente ineficazes em reduzir a propagação da Covid, mas trouxeram claros danos à saúde.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2023/04/masking-harms.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2023/04/masking-harms.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">As origens sexistas do socialismo</title><link href="https://cabecalivre.com/2023/03/08/as-origens-sexistas-do-socialismo/" rel="alternate" type="text/html" title="As origens sexistas do socialismo" /><published>2023-03-08T11:50:00-03:00</published><updated>2023-03-08T12:14:03-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2023/03/08/as-origens-sexistas-do-socialismo</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2023/03/08/as-origens-sexistas-do-socialismo/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O socialismo não é, e nunca foi, amigo do empoderamento feminino.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/03/mulher-silenciada.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/03/mulher-silenciada.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Feliz Dia Internacional da Mulher! Talvez você tenha ouvido falar que hoje é, como o &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/world/2017/mar/08/womens-protest-sparked-russian-revolution-international-womens-day&quot;&gt;The Guardian&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; uma vez disse, “um dia importante no calendário socialista”, sua &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=PHJZn7_T_LA&quot;&gt;história entrelaçada com a da União Soviética&lt;/a&gt;. Hoje, o feminismo socialista desfruta de uma popularidade surpreendente nos departamentos de Estudos da Mulher de muitas universidades. Feministas socialistas acreditam lutar contra o que chamam de “cultura capitalista da supremacia masculina”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, as origens do &lt;a href=&quot;https://fee.org/resources/the-xyz-s-of-socialism/&quot;&gt;socialismo&lt;/a&gt; não são tão progressistas quanto muitos de seus adeptos acreditam, certamente não no que diz respeito à igualdade das mulheres. George Watson, historiador da Universidade de Cambridge, em seu livro &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Lost-Literature-Socialism-2nd/dp/0718892275&quot;&gt;The Lost Literature of Socialism&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; (“A Literatura Perdida do Socialismo”, em uma tradução livre), aponta que o socialismo era originalmente uma ideia &lt;em&gt;conservadora&lt;/em&gt;, e que muitos socialistas proeminentes – raramente lidos até mesmo por seus admiradores, diga-se de passagem – na verdade “odiavam o progresso e exigiam um retorno aos valores antigos”. Isso incluía um retorno aos papéis de gênero tradicionais.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-socialismo-era-uma-filosofia-reacionária&quot;&gt;O socialismo era uma filosofia reacionária&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pode-se dizer que o socialismo foi uma resposta reacionária a como a Revolução Industrial transformou a sociedade. A industrialização criou uma classe de novos ricos que ganhou riqueza por meio de transações de mercado, e não por direito de nascença, ameaçando a velha ordem: “debilitando a autoridade tradicional […] e enfraquecendo as influências hereditárias.” As fábricas também trouxeram as mulheres para a força de trabalho em massa, garantindo-lhes independência econômica e poder de barganha que alteraram a dinâmica familiar e perturbaram sensibilidades antigas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em resumo, homens do povo e mulheres estavam ganhando dinheiro, e os tradicionalistas estavam horrorizados. O proeminente pensador social vitoriano John Ruskin escreveu em sua crítica do capitalismo de 1860, &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.gutenberg.org/files/36541/36541-h/36541-h.htm&quot;&gt;Unto This Last&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; (“Até Este Último”), que seu objetivo era “mostrar a superioridade de alguns homens sobre outros” e a sabedoria de uma sociedade hierárquica que mantém os “inferiores” em seu lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O socialismo apresentou uma alternativa à mobilidade social sem precedentes e às rápidas mudanças da era industrial. Watson observa que muitas pessoas sentiam que os liberais clássicos que defendiam “o livre comércio e o livre mercado estavam rapidamente destruindo os padrões tradicionais de vida, enfraquecendo os laços familiares e ameaçando a própria moralidade”. Como disse certa vez o socialista &lt;a href=&quot;https://books.google.co.uk/books/about/Understanding_Brecht_New_Edition.html?id=zJquXgYeXrcC&amp;amp;redir_esc=y&quot;&gt;Bertolt Brecht&lt;/a&gt;: “O comunismo não é radical. É o capitalismo que é radical”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“É fácil esquecer que interesses conservadores já foram críticos ferozes da criação de riqueza de forma competitiva e do espírito comercial”, como diz Watson. (Hoje, também, interesses arraigados muitas vezes ganham mais com a &lt;a href=&quot;https://www.cato.org/publications/white-paper/low-hanging-fruit-guarded-dragons-reforming-regressive-regulation-boost-us&quot;&gt;regulamentação regressiva da economia&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Historicamente, o socialismo resultou na instalação de sistemas hereditários de privilégio arraigado, “uma vez que apenas o privilégio educa para o devido exercício do poder centralizado em uma economia planificada”. Os filhos da burguesia foram relegados a uma casta subordinada na União Soviética. O filho mais velho de Stalin, se não tivesse morrido, estaria destinado a um alto cargo. O presidente Ceausescu, da Romênia, deu à esposa e ao filho cargos de gabinete.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;lugar-de-mulher-é-no-gulag&quot;&gt;Lugar de mulher é no Gulag&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As feministas marxistas de hoje ficariam chocadas não apenas com as atitudes socialistas em relação ao privilégio hereditário, mas também com as atitudes socialistas originais em relação aos papéis de gênero. Em &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/4662435/mod_resource/content/1/ENGELS.pdf&quot;&gt;A situação da classe trabalhadora da Inglaterra&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, Friedrich Engels observou com horror que, em alguns lares, as operárias de fábrica agiam como provedoras e seus maridos como domésticos. Tal configuração, ele lamentou, não era apenas “absurda”, mas também “tolhe o caráter viril do homem e a feminilidade da mulher”. A inversão de papéis de gênero, continuou Engels, “degrada de modo infamante os dois sexos e o que há de humano neles”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na prática, onde quer que o socialismo tenha sido implantado, esperava-se que as mulheres trabalhassem fora de casa e também fizessem todo o trabalho doméstico. E em sistemas econômicos planejados centralmente, sem nenhum incentivo de mercado para atender às necessidades humanas, foram as necessidades das mulheres que foram esquecidas primeiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a queda do comunismo nos países do Bloco Oriental, as fábricas comunistas &lt;a href=&quot;https://capx.co/central-planning-hit-women-hardest/&quot;&gt;não conseguiam&lt;/a&gt; fabricar nem mesmo os itens mais básicos para as mulheres, como produtos de higiene. Aqueles que romantizam o socialismo como libertador para as mulheres fariam bem em aprender sobre as dificuldades reais que as mulheres sofriam, como as &lt;a href=&quot;https://spectator.org/soviet-gender-equality-and-women-of-the-gulag/&quot;&gt;histórias&lt;/a&gt; das mulheres do Gulag.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As presidiárias do Gulag eram quase sempre condenadas pelos supostos crimes dos seus maridos ou pais e, além dos outros terrores dos campos de trabalho, também sofriam violência sexual institucionalizada. As autoridades comunistas viam as mulheres como apenas mais um meio de punir os homens, e não como indivíduos com identidades distintas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, neste Dia Internacional da Mulher, ao considerar o passado socialista do feriado, pense também nas origens anti-igualitárias e sexistas do socialismo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autora:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://twitter.com/chellivia&quot;&gt;Chelsea Follett&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chelsea Follet trabalha no Cato Institute como pesquisadora e é editora-chefe do HumanProgress.org.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Chelsea Follett em 13 de março de 2018 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/socialisms-sexist-origins/&quot;&gt;Socialism’s Sexist Origins&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">O socialismo não é, e nunca foi, amigo do empoderamento feminino.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2023/03/mulher-silenciada.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2023/03/mulher-silenciada.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Comboio da Liberdade: por que um &quot;direito à liberdade de expressão&quot; não faz sentido</title><link href="https://cabecalivre.com/2023/01/24/comboio-da-liberdade-por-que-um-direito-a-liberdade-de-expressao-nao-faz-sentido/" rel="alternate" type="text/html" title="Comboio da Liberdade: por que um &quot;direito à liberdade de expressão&quot; não faz sentido" /><published>2023-01-24T23:30:00-03:00</published><updated>2023-01-24T23:33:50-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2023/01/24/comboio-da-liberdade-por-que-um-direito-a-liberdade-de-expressao-nao-faz-sentido</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2023/01/24/comboio-da-liberdade-por-que-um-direito-a-liberdade-de-expressao-nao-faz-sentido/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uma terceira perspectiva sobre protestos, liberdade de expressão e liberdade de reunião.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2023/01/Freedom_Convoy_2022_Ottawa_February_4-19.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: ΙΣΧΣΝΙΚΑ-888, [Wikimedia Commons](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Freedom_Convoy_2022_Ottawa_February_4-19.jpg), [CC BY-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.pt_BR)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2023/01/Freedom_Convoy_2022_Ottawa_February_4-19.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: ΙΣΧΣΝΙΚΑ-888, [Wikimedia Commons](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Freedom_Convoy_2022_Ottawa_February_4-19.jpg), [CC BY-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.pt_BR)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: ΙΣΧΣΝΙΚΑ-888, &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Freedom_Convoy_2022_Ottawa_February_4-19.jpg&quot;&gt;Wikimedia Commons&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY-SA 4.0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;É difícil de acreditar, mas o aniversário de um ano dos &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Protestos_de_caminhoneiros_no_Canadá&quot;&gt;protestos de caminhoneiros no Canadá&lt;/a&gt; está chegando. Era 22 de janeiro de 2022 quando o comboio começou a se formar em todo o país. Na semana seguinte, milhares de caminhões seguiram para Ottawa e, em 29 de janeiro, chegaram à capital do país, barulhentos e determinados como nunca antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mês seguinte foi um dos momentos mais tumultuados da história moderna do Canadá. O centro de Ottawa estava completamente engarrafado, as pontes bloqueadas e os políticos, juntamente com a mídia, &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/the-freedom-convoy-is-great-but-justin-trudeau-is-only-the-surface-of-the-problem/&quot;&gt;não perderam uma oportunidade&lt;/a&gt; de difamar os manifestantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quatro semanas depois, terminou um pouco mais rápido do que a maioria das pessoas esperava. Armado com poderes especiais da Lei de Emergências nunca antes invocada, o governo desmanchou o protesto com sucesso em questão de dias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em retrospecto, o efeito prático do protesto na legislação é difícil de detectar. Algumas políticas da Covid provavelmente foram relaxadas alguns meses antes do que teriam sido, mas para os organizadores do Comboio da Liberdade, isso estava longe de ser uma vitória decisiva.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;um-conflito-insolúvel&quot;&gt;Um conflito insolúvel&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um debate tem ocorrido no Canadá desde então: os manifestantes tinham direito de fazer o que fizeram? Aqueles que apoiam o comboio argumentam que sim, já que a &lt;a href=&quot;https://laws-lois.justice.gc.ca/eng/const/page-12.html&quot;&gt;Carta Canadense de Direitos e Liberdades&lt;/a&gt; garante o direito à liberdade de expressão e à liberdade de reunião pacífica. Aqueles que se opõem ao comboio concordam amplamente com essas liberdades, mas argumentam que tais liberdades devem estar sujeitas a certas restrições razoáveis. As maiores obstruções ao tráfego e, especialmente, as obstruções a infraestruturas críticas, como pontes, foram simplesmente longe demais, na visão deles. Deveria o governo ficar parado e deixar um grupo de vândalos colocar o país de joelhos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questão de quem estava legalmente certo é intrigante, mas essa questão é melhor tratada por advogados. A questão mais interessante é quem estava certo &lt;em&gt;filosoficamente&lt;/em&gt;. Os manifestantes estavam apenas exercendo sua liberdade de expressão e reunião e, portanto, reprimi-los estava violando seus direitos? Ou o governo tem a competência legítima de garantir que ruas e pontes não sejam obstruídas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como libertários, é tentador tomar partido nesse debate, mas essa é uma tentação à qual devemos resistir. Há uma terceira posição melhor que reformula toda a questão, e &lt;em&gt;essa&lt;/em&gt; é a posição que devemos adotar. Essa posição foi explicada explicitamente por Murray Rothbard em seu livro de 1970, &lt;a href=&quot;https://rothbardbrasil.com/governo-e-mercado/&quot;&gt;&lt;em&gt;Poder e Mercado: o Governo e a Economia&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. De fato, lendo sua explicação, você poderia pensar que ele estava avaliando o próprio debate do Comboio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rothbard começa desafiando o próprio conceito de “direitos humanos”, argumentando que um princípio muito melhor é o dos direitos de &lt;em&gt;propriedade&lt;/em&gt;. &lt;strong&gt;Ele chama especificamente o “direito humano” de liberdade de expressão de um conceito problemático.&lt;/strong&gt; Rothbard escreve:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A liberdade de expressão deve significar o direito de todos a dizer tudo o que quiserem. Mas a questão que deixamos de lado é: onde? Onde um homem tem esse direito? Certamente não o possui na propriedade que infringe. Em suma, ele tem esse direito somente na &lt;em&gt;própria&lt;/em&gt; propriedade ou na propriedade de alguém que concordou, graciosamente ou por contrato de locação, a permitir-lhe a presença no recinto. Na verdade, então, não há um “direito a livre expressão” como algo aparte; há somente o direito de &lt;em&gt;propriedade&lt;/em&gt;: o direito de fazer como bem entender com aquilo que é seu ou de fazer acordos voluntários com outros proprietários.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tendo dispensado o “direito à liberdade de expressão”, Rothbard recua e discute a questão mais ampla em jogo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A atenção em direitos “humanos” vagos e totalizantes não só obscureceu esse fato, mas levou à crença de que existem, necessariamente, todos os tipos de conflitos entre direitos individuais e supostas “políticas públicas” ou com o “bem público”. Tais conflitos, por sua vez, têm levado as pessoas a afirmar que nenhum direito pode ser absoluto, que todos os direitos devem ser relativos e experimentais.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Um protesto público é o exemplo perfeito desse problema, explica Rothbard.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tomemos, por exemplo, o direito humano de “liberdade de associação”. Suponhamos que um grupo de cidadãos deseje realizar de uma manifestação pública à favor de determinada medida. Utilizam a rua para tal propósito. A polícia, por outro lado, interrompe o encontro com a justificativa de que está a obstruir o tráfego. Ora, a questão é que não há como resolver esse conflito, a não ser arbitrariamente, pois o &lt;em&gt;governo&lt;/em&gt; é o dono das ruas. A propriedade governamental, como vimos, inevitavelmente dá ensejo a conflitos insolúveis. Pois, por um lado, o grupo de cidadãos pode argumentar que são pagadores de impostos e, portanto, com direitos a utilizar as ruas para reuniões, enquanto, por outro lado, a polícia está certa, pois o tráfego está sendo obstruído. Não há maneira racional de resolver o conflito, pois não há nenhuma propriedade verdadeira, até o momento, do valioso recurso chamado rua.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Como Rothbard deixa claro, simplesmente não há uma boa resposta sobre a ação adequada quando o governo detém o poder sobre o terreno em que o protesto ocorre. Ambos os lados têm um argumento igualmente válido, e não importa que lado você tome, será acusado de violar os direitos do outro lado.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-solução-privatizar-as-estradas&quot;&gt;A solução: privatizar as estradas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A melhor solução para esse lamaçal é tão simples quanto radical: privatizar as estradas. Rothbard explica como isso resolve o problema.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Numa sociedade totalmente livre, em que as ruas seriam privadas, a questão seria simples: caberia ao dono da rua decidir, e seria problema do grupo de cidadãos tentar alugar voluntariamente, junto ao proprietário, um espaço de rua. Se toda a propriedade fosse privada, ficaria bem claro que os cidadãos não possuem qualquer direito nebuloso de “associação”. O direito seria o direito &lt;em&gt;de propriedade&lt;/em&gt; de usar o próprio dinheiro na tentativa de comprar ou arrendar um espaço para realizar a manifestação, e só poderiam fazê-la se o proprietário da rua concordasse.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Como demonstra a análise de Rothbard, a ideia de que direitos devem ser “relativos” e equilibrados com o “bem público” só soa convincente porque, para começo de conversa, temos direitos fundamentalmente mal interpretados. Se alguém aceita e defende vagos “direitos humanos” como o direito à liberdade de expressão e à liberdade de reunião (como faz a Carta Canadense), deve-se admitir que, se a situação for terrível o suficiente, esses direitos devem simplesmente ser violados, para que o país não pare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se, por outro lado, alguém defende os direitos de propriedade e todas as terras públicas são privatizadas, tais soluções de compromisso com os princípios não são necessárias. Se as pessoas estão ansiosas para usar ruas e pontes privadas para transporte, elas podem facilmente oferecer pagar mais que os possíveis manifestantes pelo uso da terra. Proprietários de estradas privadas, sendo os capitalistas gananciosos que sem dúvida serão, ficarão felizes em reservar a estrada para o uso mais lucrativo – o uso que os consumidores geralmente preferem – e estaria bem dentro de seus direitos remover à força quaisquer invasores que tentassem fazer um bloqueio não autorizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas e se os donos das estradas ou pontes forem aliados dos manifestantes e determinados a bloquear os corredores que eles possuem? Eles certamente estariam no seu direito de fazer isso, mas os consumidores rapidamente levariam seus negócios para corredores paralelos, infligindo prejuízos tremendos ao proprietário desafiador. Se as coisas ficassem realmente ruins, o proprietário poderia até mesmo ser condenado ao ostracismo por empresas e trabalhadores que desaprovassem sua decisão. Assim, qualquer proprietário de estrada tolo o suficiente para cortar pontos de acesso críticos acabaria deixando o negócio em pouco tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dito isso, com toda a probabilidade nunca chegaria a esse ponto. Os usuários das vias e principalmente os usuários das pontes, prevendo essa possibilidade, exigiriam contratos pré-estabelecidos que garantissem o uso do corredor por um determinado período de tempo. Com esses contratos em vigor, o proprietário seria legalmente obrigado a manter o corredor aberto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;desafiando-o-enquadramento&quot;&gt;Desafiando o enquadramento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;À luz do que foi dito acima, estou inclinado a seguir &lt;a href=&quot;https://youtu.be/j3wIHDjcT_E?t=4840&quot;&gt;Michael Malice&lt;/a&gt; e retirar a expressão “liberdade de expressão” do meu vocabulário – e “liberdade de reunião” também, por falar nisso. Como Rothbard e Malice apontam, essas expressões significam muitas coisas diferentes para pessoas diferentes, e criam uma tremenda confusão sobre o que exatamente significa defender as liberdades civis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, você pode não concordar com essa abordagem, e tudo bem. O ponto mais importante aqui é que &lt;em&gt;o trabalho do libertário na maioria dos debates é desafiar o enquadramento, não tomar partido.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É tão tentador identificar “nosso time” e “o time deles” e juntar-se ao coro de vozes que parece estar do nosso lado, mas precisamos ser melhores que isso. Defender o bloqueio de pontes e ruas da cidade não é, a rigor, uma posição libertária. Novamente, condenar um bloqueio também não é. A posição libertária é simplesmente o meta-ponto de que isso não seria um problema em primeiro lugar se as pontes e ruas fossem de propriedade privada. &lt;em&gt;Essa&lt;/em&gt; é a batida que precisamos tocar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomar partido não ajuda em nada a resolver o problema subjacente. Desafiar o enquadramento é o que realmente move em direção a uma solução.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso vale para muitas outras questões também. Quem deveria estar no poder: os republicanos ou os democratas? A resposta é: devemos desafiar a ideia de que qualquer pessoa deveria estar no poder. Deveria haver oração nas escolas? A resposta é: devemos questionar por que precisa haver uma resposta governamental única que se aplique a todos, em vez de permitir um livre mercado na educação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tomar partido em debates existentes frequentemente só serve para reforçar o status quo, porque é aceitar implicitamente a forma como o debate foi enquadrado. Também convida seus oponentes a te ignorar, porque você soa a eles como apenas outro “minion”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se tivermos uma posição única, se pudermos questionar as suposições que ambos os lados estão aceitando, de repente as pessoas vão querer ouvir o que temos a dizer. Elas podem não concordar conosco, mas pelo menos serão desafiadas a pensar sobre o assunto de uma forma diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E, francamente, isso já é metade da batalha.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/patrick-carroll/&quot;&gt;Patrick Carroll&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Patrick Carroll é formado em Engenharia Química pela Universidade de Waterloo e é membro editorial da &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Patrick Carroll em 20 de janeiro de 2023 para a FEE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/the-freedom-convoy-debate-demonstrates-why-a-right-to-free-speech-makes-no-sense/&quot;&gt;The Freedom Convoy Debate Demonstrates Why a ‘Right to Free Speech’ Makes No Sense&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Uma terceira perspectiva sobre protestos, liberdade de expressão e liberdade de reunião.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2023/01/Freedom_Convoy_2022_Ottawa_February_4-19.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2023/01/Freedom_Convoy_2022_Ottawa_February_4-19.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">O capitalismo é a razão do Natal?</title><link href="https://cabecalivre.com/2022/12/25/o-capitalismo-e-a-razao-do-natal/" rel="alternate" type="text/html" title="O capitalismo é a razão do Natal?" /><published>2022-12-25T23:59:59-03:00</published><updated>2022-12-26T01:54:37-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2022/12/25/o-capitalismo-e-a-razao-do-natal</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2022/12/25/o-capitalismo-e-a-razao-do-natal/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Todo ano acontece uma escaramuça pública em uma guerra cultural em andamento contra o final do ano e suas festividades. O principal feriado do inverno tornou-se muito secular ou muito excludente, muito politicamente correto ou incorreto, e sempre: muito materialista.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/12/starbucks-natal.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/12/starbucks-natal.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Homens desordeiros em trapos coloridos se reúnem do lado de fora das casas mais bonitas da cidade, exigindo permissão para entrar. Alguns se disfarçam com falsas roupas extravagantes que ridicularizam seus anfitriões nada animados com o que se passa, enquanto outros enegrecem seus rostos ou se vestem como animais. Se você tentar mantê-los do lado de fora, eles quebrarão suas janelas, arrombarão sua porta e se servirão de comida e bebida. Se, em vez disso, você conceder acesso à ralé, seus convidados fantasiados beberão sua melhor bebida e exigirão uma “gorjeta” em dinheiro por cantar embriagados uma música barulhenta para sua família.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem-vindo a um Natal tradicional, como foi celebrado por mais de mil anos: desde os últimos dias de Roma, passando pela Londres do final da Idade Média, até a Nova York do século XVIII.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem Papai Noel, sem árvore de Natal, sem guirlanda, azevinho ou visco. E sem mais sinais da Sagrada Família do que haveria em qualquer outra época do ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Era tudo um pouco como o Halloween de hoje,” escreve o historiador Stephen Nissenbaum no livro &lt;a href=&quot;https://smile.amazon.com/Battle-Christmas-Stephen-Nissenbaum-ebook/dp/B004CFAWQ6?tag=foundationforeco&quot;&gt;&lt;em&gt;The Battle for Christmas&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; [“A Batalha Pelo Natal”, em tradução livre], “quando, por uma única noite, as crianças assumem o direito de entrar nas casas dos vizinhos e até de estranhos, para exigir dos mais velhos um presente (ou ‘doce’ [de ‘doces ou travessuras’]) e ameaçá-los, caso eles deixem de fornecer um, com uma punição.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, ao contrário do Halloween moderno, o Natal tradicional envolvia intimidação de verdade: os peticionários fantasiados não eram crianças pequenas, mas jovens de classe baixa; eles já estavam bêbados, mas exigiam beber ainda mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como esse ritual anual de clamor e extorsão se transformou em uma noite santa e silenciosa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa transformação não foi uma conversão religiosa de bacanal pagão para observância piedosa, apesar de séculos de esforço das autoridades da Igreja. O moderno Natal doméstico é mais recente do que a Revolução Industrial e, assim como essa revolução, foi em parte causa e em parte consequência do capitalismo comercial.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-conflito-das-culturas-natalinas&quot;&gt;O conflito das culturas natalinas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Do meu canto habitual no Starbucks do bairro, posso ver os clientes pegando as bebidas que pediram. Às vezes, seus copos de papel têm seus nomes escritos com marcador preto; às vezes, o barista desenha um rosto sorridente com linhas grossas para um cliente frequente favorito. Recentemente, comecei a ver “Feliz Natal” escrito no fundo vermelho vazio do copo. Fiquei surpreso na primeira vez que vi isso. Essa saudação nominalmente cristã praticamente desapareceu das cadeias comerciais nacionais, à medida que os Estados Unidos se tornam mais diversificados culturalmente e os norte-americanos se tornam mais sensíveis a supostas discriminações. Por que, em uma era de “boas festas” transculturais, alguns poucos selecionados estão recebendo felicitações mais específicas das suas denominações com seus cappuccinos de Natal?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eis aqui o que acontece:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cliente: “Eu gostaria de um café com leite com especiarias de abóbora.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Barista: “Posso saber seu nome, senhor?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cliente: “Sim, é Feliz Natal.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Barista: “Obrigado, Senhor Natal. Custa 5 dólares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse diálogo é parte de um protesto nacional de cristãos evangélicos, liderado por Joshua Feuerstein, que se auto descreve como “personalidade das redes sociais”. O objeto desse protesto são os copos de Natal sem adornos deste ano na Starbucks. Todo mês de novembro, a sofisticada cadeia de cafés muda de suas habituais xícaras brancas e verdes para recipientes vermelhos com tema natalino. No passado, esses copos vermelhos apresentavam flocos de neve, cenas de inverno ou outros ícones de fim de ano. Quando os copos vermelhos deste ano apareceram sem enfeites, Feuerstein postou no Facebook: “&lt;a href=&quot;https://www.washingtonpost.com/news/morning-mix/wp/2015/11/09/starbucks-removed-christmas-from-their-cups-because-they-hate-jesus-christian-says-in-viral-facebook-video/&quot;&gt;Starbucks REMOVEU O NATAL dos seus copos porque odeia Jesus&lt;/a&gt;.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Em vez de simplesmente boicotar”, disse Feuerstein em um vídeo anexado ao seu post, “por que não iniciamos um movimento?” Ele foi ao Starbucks mais próximo, pediu uma xícara de café e disse ao barista que seu nome era Feliz Natal. “Adivinhe, Starbucks – eu preguei uma peça em você e te fiz colocar Feliz Natal no seu copo!” Esse vídeo foi assistido milhões de vezes e compartilhado por centenas de milhares de espectadores simpatizantes à causa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A campanha de Feuerstein é apenas a mais recente controvérsia de Natal. Tornou-se uma tradição não oficial na América que, à medida que as noites ficam mais longas e a temperatura cai, deve haver uma escaramuça pública em uma guerra cultural em andamento contra o final do ano e suas festividades. O principal feriado do inverno tornou-se muito secular ou muito excludente, muito politicamente correto ou incorreto, e sempre: muito materialista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Implícita nas acusações está a ideia de que forças antipáticas corromperam nosso feriado e degradaram nossas tradições de longa data. Sempre afirmamos que perdemos a noção do verdadeiro significado do Natal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas mais antiga do que a maioria das nossas tradições modernas de Natal é a tradição de brigar sobre como comemorar no final de dezembro – ou mesmo se deve haver comemoração. Feuerstein e seus vários seguidores parecem acreditar que deixar de observar explicitamente o Natal é um ataque ao cristianismo. Mas, certa vez, alguns dos cristãos mais zelosos da América assumiram a posição oposta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;os-tradicionais-inimigos-do-natal&quot;&gt;Os tradicionais inimigos do Natal&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nos primeiros dois séculos de colonização branca na Nova Inglaterra, escreve Nissenbaum, não havia celebração oficial do Natal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, o feriado foi sistematicamente suprimido pelos puritanos durante o período colonial. De fato, chegou a ser até mesmo ilegal celebrar o Natal em Massachusetts entre 1659 e 1681.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por que tanta hostilidade em relação ao Natal por parte dos piedosos cristãos? De acordo com os puritanos, o Natal não era realmente um feriado cristão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi apenas no século IV que a Igreja decidiu oficialmente observar o Natal em 25 de dezembro. E essa data foi escolhida não por motivos religiosos, mas simplesmente porque marcava a chegada aproximada do solstício de inverno, evento que era comemorado muito antes do advento do cristianismo. Os puritanos estavam corretos quando apontavam – e apontavam com frequência – que o Natal nada mais era do que uma festa pagã coberta com um verniz cristão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você considera como o Natal foi celebrado por mais de um milênio – com bêbados desgovernados, ameaça e invasão aberta de propriedade – é mais fácil entender a antipatia puritana ao feriado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, com o tempo, os opositores desse Natal carnavalesco descobriram que não conseguiriam suprimir a comemoração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, “diversidade” é uma palavra da moda para o tipo de politicamente correto que Feuerstein afirma ser o inimigo do Natal. Mas a única época em que o Natal foi parcialmente suprimido foi quando uma população homogênea de devotos dominava a cultura e o governo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À medida que a América se tornava mais diversificada em origens e crenças, o Natal se reafirmava.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tentativa puritana de banir o Natal fazia parte de uma campanha maior para impor uma compreensão específica da religião bíblica na Inglaterra e na América, mas também tinha um objetivo mais prático, secular: dispersar as multidões que se reuniam em público para praticar sua versão desordenada do feriado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No início do século XIX, um grupo diferente de homens ricos e poderosos tentou reformular o feriado para sua própria agenda social. O fato de seus esforços terem sido tão bem-sucedidos tem menos a ver com seus objetivos específicos do que com o quão bem suas tradições inventadas serviram à cultura comercial emergente do capitalismo industrial.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;inventando-tradição&quot;&gt;Inventando tradição&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em 1975, um pequeno grupo de artistas de Boston buscava uma maneira alternativa de comemorar a véspera de Ano Novo, uma que evitasse a usual ênfase na bebedeira. A solução deles foi chamada de &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/First_Night&quot;&gt;&lt;em&gt;First Night&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; [“Primeira Noite”], uma reunião de artistas e público que buscava dar as boas-vindas ao Ano Novo sem álcool. O evento foi um sucesso e as comunidades próximas logo o adotaram. No final do século XX, já havia se espalhado para mais de 250 cidades norte-americanas. Em 2006, a &lt;em&gt;First Night&lt;/em&gt; atraiu mais de um milhão de visitantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um século e meio antes, nova-iorquinos ricos perseguiam uma missão semelhante: oferecer uma alternativa ao tipo de Natal que a historiadora Susan G. Davis chamou de “desordem desenfreada, violência racial e diversão tola para vizinhos e público”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A combinação da “licença habitual de Natal” e o desemprego sazonal que ainda ocorria em uma economia baseada principalmente na agricultura, Davis escreve no livro &lt;a href=&quot;https://smile.amazon.com/Parades-Power-Theatre-Nineteenth-Century-Philadelphia/dp/0520063740&quot;&gt;&lt;em&gt;Parades and Power&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; [“Desfiles e Poder”], “tornava o feriado de inverno um período barulhento, bêbado e ameaçador aos olhos dos respeitáveis”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns dos respeitáveis tomaram para si a tarefa de criar uma alternativa ao Natal tradicional. Os &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/New_York_Knicks&quot;&gt;&lt;em&gt;Knickerbockers&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (o nome vem de um pseudônimo usado pelo membro mais conhecido do grupo, &lt;a href=&quot;https://smile.amazon.com/Washington-Irving/e/B000APWRJC/?tag=foundationforeco&quot;&gt;Washington Irving&lt;/a&gt;) eram “um pequeno grupo de senhores nova-iorquinos de mente antiquada” que, de acordo com Nissenbaum, “sentiam que pertenciam a uma classe patrícia cuja autoridade estava sitiada”, especialmente durante os tumultos anuais de inverno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como os artistas do &lt;em&gt;First Night&lt;/em&gt;, os &lt;em&gt;Knickerbockers&lt;/em&gt; decidiram que a solução não era proibir a atividade indesejada, mas oferecer-lhe alguma concorrente. Ao contrário do &lt;em&gt;First Night&lt;/em&gt;, a alternativa dos &lt;em&gt;Knickerbockers&lt;/em&gt; era comemorar não em público, mas em casa, e não entre uma multidão de estranhos, mas com a família mais próxima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa tentativa de inventar um novo Natal doméstico assumiu várias formas, mas aquela que capturou a imaginação do público foi o Natal em família, centrado nas crianças pequenas, presentes de Natal e um novo santo padroeiro da troca de presentes: São Nicolau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sabedoria estabelecida pode ser que o Papai Noel norte-americano, agora uma figura global, era “uma criatura do antigo folclore holandês”, como Nissenbaum coloca, “que fez seu caminho até o Novo Mundo na companhia de imigrantes da Holanda”. Mas o Papai Noel foi, na verdade, uma invenção dos protestantes anglo-saxões e, em particular, de Clement Clarke Moore, autor de &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/A_Visit_from_St._Nicholas&quot;&gt;&lt;em&gt;A Visit from Saint Nicholas&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; [“Uma Visita de São Nicolau”]. Mais conhecido como &lt;em&gt;‘Twas the Night before Christmas&lt;/em&gt; [“Foi a Noite Antes do Natal”], o poema foi publicado pela primeira vez em 23 de dezembro de 1823 e se tornou, &lt;a href=&quot;https://smile.amazon.com/Gotham-History-York-City-1898-ebook/dp/B002SAUBWM?tag=foundationforeco&quot;&gt;de acordo com um historiador de Nova York&lt;/a&gt;, “indiscutivelmente os versos mais conhecidos já escritos por um norte-americano”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;reinventando-crianças&quot;&gt;Reinventando crianças&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Papai Noel teve predecessores, principalmente o histórico São Nicolau (em inglês, &lt;em&gt;Saint Nicholas&lt;/em&gt;, em holandês, &lt;em&gt;Sinterklaas&lt;/em&gt;), mas, antes do século XIX, não havia uma tradição generalizada na América de dar presentes de Natal para crianças – em parte porque nossa ideia atual de infância é uma invenção recente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos tempos pré-modernos, a maioria das crianças era tratada como mini-adultos – ainda não totalmente formados, mas não essencialmente diferentes de qualquer outra pessoa. Há alguma discordância entre os historiadores sobre o afeto e as atitudes dos pais em relação aos filhos nas eras de alta mortalidade infantil, mas se deixarmos de lado a questão historicamente espinhosa da ternura familiar, podemos ver que o dever dos pais, comumente entendido, era preparar as crianças para a vida adulta tão diretamente quanto possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Somente no período inicial do capitalismo, com o surgimento de uma grande classe média comercial, surgiu a noção de que as crianças deveriam ser segregadas do mundo adulto do trabalho – e das farras bacanais. Onde as atitudes ocidentais em relação à criação dos filhos haviam anteriormente se concentrado em uma concepção dos jovens como pequenos selvagens que precisavam ser civilizados, a burguesia moderna, influenciada pelos escritos de &lt;a href=&quot;http://oll.libertyfund.org/titles/1444&quot;&gt;John Locke&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://oll.libertyfund.org/titles/2256&quot;&gt;Jean-Jacques Rousseau&lt;/a&gt;, passou a perceber as crianças como fundamentalmente inocentes – um estado que precisava ser preservado, protegido e celebrado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a riqueza mais disseminada e o aumento da privacidade trazidos por uma crescente economia comercial, uma nova divisão surgiu na mente da classe média: uma separação entre a corrupta esfera pública e o abrigo protetor do lar. O novo ícone do Papai Noel ofereceu aos nova-iorquinos, norte-americanos e, eventualmente, o mundo inteiro uma figura em torno da qual ritualizar essa recém-descoberta domesticidade e criar novas gerações de pais que viriam a acreditar que suas memórias dos Natais da infância faziam parte de uma tradição atemporal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;removendo-a-etiqueta-de-preço&quot;&gt;Removendo a etiqueta de preço&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O que não foi percebido como atemporal foi a revolução comercial que tornou tudo isso possível. As memórias de uma época mais simples eram frescas, se não inteiramente precisas. À medida que a indústria, a urbanização e a imigração aumentaram, também aumentou o desejo de pelo menos uma época do ano em que pudéssemos nos retirar para um mundo de artesanato pré-industrial, troca não monetária e laços familiares tranquilos. Nissenbaum escreve sobre a tensão entre a nova economia e o novo Natal:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Talvez a própria velocidade e intensidade com que esses rituais essencialmente novos foram reivindicados como tradições atemporais mostre o quão poderosa era a necessidade de manter a relação entre a vida familiar e uma economia comercial escondida – para proteger as crianças (e os adultos, também) de entender algo problemático com o mundo que eles estavam fazendo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;À medida que comerciantes recrutavam Saint Nick para promover suas lojas e produtos produzidos em massa, uma imagem antitética da oficina do Papai Noel tornou-se bem estabelecida: uma sem nenhum sinal de maquinário ou produção moderna, apenas ferramentas manuais e artesanato individual. Os presentes trocados em 25 de dezembro eram em sua maioria itens comprados em lojas; mas com as etiquetas de preço removidas e embrulhados, eles foram apresentados como existentes fora do nexo comercial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até mesmo a árvore de Natal, outra tradição folclórica aparentemente antiga que foi inventada no século XIX, “entrou pela primeira vez na cultura norte-americana como uma estratégia ritual”, escreve Nissenbaum, “projetada para lidar com o que já estava sendo visto […] como um feriado carregado de materialismo crasso – um feriado que produziu uma geração crescente de crianças gananciosas e mimadas.” A árvore de Natal tornou o presentear menos unilateral. A árvore genealógica se tornou o locus não apenas da surpresa e da gratidão, mas também da generosidade &lt;em&gt;mútua&lt;/em&gt;, o centro de uma troca material “forjada fora do cadinho febril das relações de mercado.” O significado do Natal, de acordo com o ritual centrado na árvore, não reside no ganho material, mas na gratidão e na generosidade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-temporada-da-luz&quot;&gt;A temporada da luz&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nossos atuais rituais de feriados podem ser vistos, portanto, como uma dança entre o capitalismo e uma ambivalência cultural contínua em relação ao comércio. O mundo da produção econômica e da troca produz uma necessidade de escapar da nossa consciência do mercado – e o próprio mercado atende a essa demanda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se precisarmos que esse hiato anual seja mais espiritual, menos materialista, mais familiar e menos anônimo, a cultura comercial se adaptará, mesmo com soluções aparentemente não comerciais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqueles que querem celebrar o solstício de inverno como o nascimento de seu salvador têm séculos de tradição atrás deles. Mas nunca foi assim que a maioria das pessoas comemorou a temporada, não importa o que nossa memória seletiva possa sugerir. A bebedeira nas ruas, agora restrita à véspera de Ano Novo, é uma tradição muito mais antiga, e uma que a Igreja procurou contrariar com sua celebração da Natividade. Um Natal religioso pode ser mais pacífico, mais admirável e certamente mais nobre, mas, no apelo à tradição, perde para formas mais antigas e populares de folia mesquinha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Onde as autoridades religiosas tentaram e falharam em conter o barulho e a ameaça da temporada do solstício, o capitalismo moderno conseguiu, substituindo o carnaval de inverno com sua própria tradição inventada: o Natal doméstico, uma criação do século XIX que mesclava símbolos cristãos e pagãos em uma celebração centrada em torno de duas outras inovações históricas: a família moderna e a infância moderna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há milênios, as pessoas querem passar a parte mais sombria do ano comemorando de uma forma que diverge da rotina e das regras normais. Em uma era agrícola, isso significava beber e comer carne em demasia. Numa hierarquia social rígida, significava inverter as posições, fazendo com que os ricos servissem aos pobres. Em uma era comercial, onde mamãe e papai partem para trabalhos separados enquanto os filhos vão para a escola, significa passar as férias juntos no lazer, praticando uma forma de generosidade mútua que é ritualizada para obscurecer suas origens capitalistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto continuar a demanda por um hiato anual das regras normais, o mercado fornecerá o que for necessário para marcar a temporada, mesmo quando o que é necessário é a impressão de que de alguma forma transcendemos o mundo comercial que torna possível nosso Natal moderno.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;!--&lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot;&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;--&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade &lt;a href=&quot;#share&quot;&gt;compartilhando&lt;/a&gt; essa publicação. Depois, junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;!--&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;--&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/bk-marcus/&quot;&gt;B.K. Marcus&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;B.K. Marcus é editor colaborador da &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por B.K. Marcus em 21 de dezembro de 2015 para a FEE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/is-capitalism-the-reason-for-the-season/&quot;&gt;Is Capitalism the Reason for the Season?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Todo ano acontece uma escaramuça pública em uma guerra cultural em andamento contra o final do ano e suas festividades. O principal feriado do inverno tornou-se muito secular ou muito excludente, muito politicamente correto ou incorreto, e sempre: muito materialista.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2022/12/starbucks-natal.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2022/12/starbucks-natal.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>