<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="https://cabecalivre.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://cabecalivre.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt" /><updated>2022-08-25T10:59:20-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/feed.xml</id><title type="html">Cabeça Livre</title><subtitle>Propagando ideias de liberdade.</subtitle><author><name>Daniel Peterson</name></author><entry><title type="html">O CDC (finalmente) admitiu a ciência da imunidade natural. Mas por que demorou tanto?</title><link href="https://cabecalivre.com/2022/08/24/o-cdc-finalmente-admitiu-a-ciencia-da-imunidade-natural-mas-por-que-demorou-tanto/" rel="alternate" type="text/html" title="O CDC (finalmente) admitiu a ciência da imunidade natural. Mas por que demorou tanto?" /><published>2022-08-24T10:30:00-03:00</published><updated>2022-08-24T16:51:06-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2022/08/24/o-cdc-finalmente-admitiu-a-ciencia-da-imunidade-natural-mas-por-que-demorou-tanto</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2022/08/24/o-cdc-finalmente-admitiu-a-ciencia-da-imunidade-natural-mas-por-que-demorou-tanto/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O CDC chegou atrasado na “festa” da imunidade natural, e muitos norte-americanos sofreram por causa disso.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/08/cdc.jpg&quot; title=&quot;Crédito da imagem: Departamento de Saúde e Serviços Humanos dos Estados Unidos&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/08/cdc.jpg&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: Departamento de Saúde e Serviços Humanos dos Estados Unidos&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: Departamento de Saúde e Serviços Humanos dos Estados Unidos&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em agosto de 2021, a &lt;a href=&quot;https://www.science.org/content/article/having-sars-cov-2-once-confers-much-greater-immunity-vaccine-vaccination-remains-vital&quot;&gt;&lt;em&gt;Science Magazine&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, uma revista científica revisada por pares da Associação Americana para o Avanço da Ciência, destacou &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2021.08.24.21262415&quot;&gt;pesquisas inovadoras&lt;/a&gt; de Israel que derrubaram o &lt;em&gt;establishment&lt;/em&gt; da saúde pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesquisa, que se baseou em um banco de dados que envolveu cerca de 2,5 milhões de israelenses e foi liderada por Tal Patalon, chefe do Centro de Pesquisa e Inovação KSM da Maccabi Healthcare Services, e pelo deputado Sivan Gazit, descobriu que a infecção anterior por Covid-19 conferiu proteção consideravelmente mais forte e mais duradoura contra a variante Delta do que as vacinas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Os dados recém-divulgados mostram que as pessoas que já tiveram uma infecção por SARS-CoV-2 estavam muito menos propensas do que as nunca infectadas e vacinadas a contrair a variante Delta, desenvolver sintomas ou ser hospitalizadas com Covid-19 grave”, escreveu Meredith Wadman, redatora da &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wadman também observou que a pesquisa mostrou que “pessoas nunca infectadas que foram vacinadas em janeiro e fevereiro tinham, em junho, julho e na primeira quinzena de agosto, seis a 13 vezes mais chances de serem infectadas do que pessoas não vacinadas” que haviam tido Covid anteriormente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“É um exemplo clássico de como a imunidade natural é realmente melhor do que a vacinação”, disse Charlotte Thålin, médica e pesquisadora de imunologia do Hospital Danderyd e do Instituto Karolinska, à &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-morte-das-leis-que-obrigam-a-vacinação&quot;&gt;A morte das leis que obrigam a vacinação?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O momento dessas descobertas foi importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No verão de 2021, &lt;a href=&quot;https://www.voanews.com/a/covid-19-pandemic_thousands-canada-and-france-protest-vaccine-passports/6209589.html&quot;&gt;muitos países&lt;/a&gt; no mundo todo, bem como &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/08/04/technology/vaccine-passport-ny-privacy.html&quot;&gt;cidades dos Estados Unidos&lt;/a&gt;, estavam em processo de implementar passaportes de vacina. Outros governos, em nível nacional, estadual e local, estavam considerando medidas coercitivas para obrigar as pessoas a se vacinarem, uma política eticamente duvidosa que contraria um direito humano básico: a &lt;a href=&quot;https://www.rchsd.org/2019/12/seven-steps-to-teaching-children-body-autonomy/#:~:text=Body%20autonomy%20is%20the%20right,be%20taught%20and%20to%20understand.&quot;&gt;autonomia corporal&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os resultados do estudo de Israel deveriam ter levado as autoridades de saúde pública a reconsiderar essas políticas. O professor da Escola de Medicina de Harvard, Martin Kulldorff, observou que as descobertas pareciam destruir a lógica das leis que obrigam a vacinação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A infecção prévia por Covid (muitos na classe trabalhadora) fornece melhor imunidade do que as vacinas (muitos profissionais)”, &lt;a href=&quot;/2021/08/31/epidemiologista-de-harvard-sobre-passaportes-de-vacinacao-anticientificos-discriminatorios-e-antieticos/&quot;&gt;escreveu&lt;/a&gt; Kulldorff, epidemiologista e bioestatístico que estuda doenças infecciosas há décadas, “portanto, os mandatos de vacinas não são apenas um absurdo científico, eles também são discriminatórios e antiéticos.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar dessas descobertas e de &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/S1473-3099(21)00676-9&quot;&gt;outras evidências claras e convincentes&lt;/a&gt; de que a imunidade natural oferecia proteção poderosa contra a Covid, os governos continuaram a aprovar e fazer cumprir mandatos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em dezembro, o presidente Biden impôs regras rigorosas de vacinação para funcionários federais, corporações e profissionais de saúde que &lt;a href=&quot;https://www.cnn.com/2021/09/09/politics/joe-biden-covid-speech/index.html&quot;&gt;a CNN estimou que poderiam ser aplicadas a 100 milhões de norte-americanos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Temos as ferramentas para combater o vírus se nos unirmos para usar essas ferramentas”, disse Biden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A política significava que muitos trabalhadores dos EUA seriam demitidos se não se vacinassem, mesmo que já tivessem contraído Covid anteriormente. (Vale a pena notar que, enquanto fazia campanha para presidente, Biden &lt;a href=&quot;https://www.washingtonexaminer.com/opinion/op-eds/joe-biden-promised-no-vaccine-mandates-the-senate-will-vote-to-overturn-his-private-employee-mandate&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; “Não penso que [a vacinação] deveria ser obrigatória. Eu não exigiria que fosse obrigatória.”)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto a Suprema Corte bloqueou partes da &lt;a href=&quot;https://www.cnbc.com/2022/01/13/supreme-court-ruling-biden-covid-vaccine-mandates.html&quot;&gt;ordem de vacina&lt;/a&gt; de Biden, outras partes ainda estão em vigor. Além disso, vários governos estaduais e locais também aprovaram políticas de vacinação coercitiva por causa das &lt;a href=&quot;https://abcnews.go.com/Health/senate-republicans-target-biden-vaccine-mandate-fauci-supports/story?id=80970010&quot;&gt;recomendações do CDC&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;um-tom-diferente&quot;&gt;Um tom diferente?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nove meses depois, o CDC está cantando uma música muito diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao divulgar &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/71/wr/mm7133e1.htm&quot;&gt;novas diretrizes pandêmicas&lt;/a&gt; na semana passada, a epidemiologista do CDC, Greta Massetti, explicou aos repórteres o que muitos vêm dizendo há mais de um ano: tanto as vacinas quanto as infecções anteriores oferecem proteção contra a Covid sintomática grave.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Tanto a infecção prévia quanto a vacinação conferem alguma proteção contra a forma grave da doença”, &lt;a href=&quot;https://www.reuters.com/world/us/us-cdc-no-longer-recommends-students-quarantine-covid-19-exposure-2022-08-11/&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; Massetti aos repórteres. “E, portanto, realmente faz mais sentido que nossa orientação ou nossas recomendações não diferenciem com base no estado de vacinação neste momento”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por causa disso, as novas diretrizes do CDC tratam da mesma forma pessoas vacinadas e não vacinadas. Menos de um ano depois de declarar a Covid “&lt;a href=&quot;https://apnews.com/article/health-pandemics-coronavirus-pandemic-9845c7257300ff6546c20489e642a1ea&quot;&gt;uma pandemia dos não vacinados&lt;/a&gt;”, o governo Biden está construindo uma campanha de médio prazo em torno do “retorno triunfante à normalidade”, reporta o &lt;a href=&quot;https://www.msn.com/en-us/travel/news/the-pandemic-e2-80-99s-soft-closing/ar-AA10J3fD&quot;&gt;&lt;em&gt;The Atlantic&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;We won.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;An important reminder to always be ungovernable when they come for your civil liberties. &lt;a href=&quot;https://t.co/rTMGpnrNC8&quot;&gt;pic.twitter.com/rTMGpnrNC8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Hannah Cox (@HannahDCox) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/HannahDCox/status/1557875975546961921?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;11 de agosto de 2022&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&quot;criamos-um-grupo-interessado-na-pandemia&quot;&gt;Criamos um grupo interessado na pandemia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Devemos ser gratos que as políticas do CDC finalmente alcançaram a ciência, e que os epidemiologistas estatais estão agora reconhecendo a ciência básica da imunidade natural.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, a mudança também convida a perguntas, a mais importante sendo: &lt;em&gt;Por que demorou tanto?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tínhamos evidências científicas convincentes &lt;em&gt;há mais de um ano&lt;/em&gt; de que pessoas com imunidade natural eram muito &lt;em&gt;menos propensas&lt;/em&gt; a desenvolver Covid sintomática com a doença prévia do que pessoas vacinadas que nunca tiveram a doença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda assim, os norte-americanos que não foram vacinados foram demitidos, envergonhados e ostracizados porque as autoridades de saúde pública se recusaram a reconhecer o que reconhecem hoje: a imunidade natural protege os seres humanos. Então, por que levou um ano para as autoridades de saúde pública reconhecerem a “ciência dos livros didáticos”?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não há resposta fácil para essa pergunta. Uma hipótese é que o governo criou incentivos perversos, o que os críticos da abordagem do governo, como o epidemiologista de Stanford, &lt;a href=&quot;/2021/11/05/epidemiologista-de-stanford-vacinacao-contra-covid-e-principalmente-saude-pessoal-nao-saude-publica/&quot;&gt;Dr. Jay Bhattacharya&lt;/a&gt;, chamam de “o Complexo Industrial da Covid”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Criamos um grupo interessado em manter a pandemia”, disse Bhattacharya em entrevista recente à jornalista britânica Lucy Johnston.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;&amp;quot;We&amp;#39;ve created Billionaires - I call it the Covid Industrial Complex.&amp;quot;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&amp;quot;We&amp;#39;ve created an interest group to keep the pandemic going. Their argument is &amp;#39;we&amp;#39;re keeping people safe when in fact we&amp;#39;re just keeping the anxiety going.&amp;quot;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/DrJBhattacharya?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;@DrJBhattacharya&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Podast: &lt;a href=&quot;https://t.co/sLe5Q37xYs&quot;&gt;https://t.co/sLe5Q37xYs&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/xQar3pODAy&quot;&gt;pic.twitter.com/xQar3pODAy&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; sketchnoteson (@sketchnoteson) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/sketchnoteson/status/1559495775104671744?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;16 de agosto de 2022&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Isso pode parecer cínico, mas a economia nos ensina &lt;a href=&quot;https://www.econlib.org/politics-without-romance/&quot;&gt;a olhar para a política sem romance&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Pfizer tem um valor de mercado de 275 bilhões de dólares e, de março de 2020 a dezembro de 2021, o preço das suas ações (&lt;em&gt;ticker&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://robinhood.com/stocks/PFE&quot;&gt;PFE&lt;/a&gt;) mais que dobrou – de US$ 26,02 para US$ 59,48 por ação. O crescimento da Moderna foi ainda mais impressionante. Antes da pandemia, suas ações (&lt;a href=&quot;https://robinhood.com/stocks/MRNA&quot;&gt;MRNA&lt;/a&gt;) eram negociadas a US$ 19. Em setembro de 2021, o preço das suas ações ultrapassou US$ 449, um aumento de mais de 2.000%.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/08/acoes-pfe.png&quot; title=&quot;Valorização das ações da Pfizer (ticker PFE). Fonte do gráfico: [Robinhood](https://robinhood.com/stocks/PFE).&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/08/acoes-pfe.png&quot; alt=&quot;Valorização das ações da Pfizer (ticker PFE). Fonte do gráfico: [Robinhood](https://robinhood.com/stocks/PFE).&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Valorização das ações da Pfizer (ticker PFE). Fonte do gráfico: &lt;a href=&quot;https://robinhood.com/stocks/PFE&quot;&gt;Robinhood&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/08/acoes-mrna.png&quot; title=&quot;Valorização das ações da Moderna (ticker MRNA). Fonte do gráfico: [Robinhood](https://robinhood.com/stocks/MRNA).&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/08/acoes-mrna.png&quot; alt=&quot;Valorização das ações da Moderna (ticker MRNA). Fonte do gráfico: [Robinhood](https://robinhood.com/stocks/MRNA).&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Valorização das ações da Moderna (ticker MRNA). Fonte do gráfico: &lt;a href=&quot;https://robinhood.com/stocks/MRNA&quot;&gt;Robinhood&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Não é exagero dizer que bilhões de dólares estavam em jogo sobre se as vacinas Covid seriam obrigatórias ou voluntárias, o que pode explicar por que a Pfizer sozinha &lt;a href=&quot;https://endpts.com/how-much-pfizer-leads-top-pharma-companies-ramped-up-lobby-spending-on-congress/&quot;&gt;gastou mais de 10 milhões de dólares&lt;/a&gt; em &lt;em&gt;lobby&lt;/em&gt; em 2021 e ainda mais em 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sugerir que algo tão cru quanto incentivos financeiros poderia ter desempenhado um papel (ainda que pequeno) na política da Covid pode chocar as pessoas, mas é importante lembrar que forçar as pessoas a comprar ou usar bens (ostensivamente para seu próprio benefício) é verdadeiramente uma tática já bem testada do &lt;a href=&quot;/2021/07/08/passaportes-de-vacinacao-sao-clientelismo/&quot;&gt;capitalismo de compadrio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando as pessoas pensam em capitalismo de compadrio, muitas vezes pensam em &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/mega-corporations-are-not-your-enemy/&quot;&gt;subsídios governamentais para megacorporações&lt;/a&gt;, mas esse dificilmente é o único método que o Grande Governo e as Grandes Empresas usam para benefício próprio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frédéric Bastiat, economista francês do século XIX, observou certa vez, em seu ensaio &lt;a href=&quot;https://rothbardbrasil.com/frederic-bastiat/&quot;&gt;&lt;em&gt;O Estado&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, que “o Estado é a grande ficção através da qual todo mundo se esforça para viver às custas de todo mundo”. Diferente de bandidos comuns, ladrões de rua ou saqueadores, no entanto, Bastiat explicou que os atores estatais e seus aliados furtam pessoas por meios legais e encontram formas elaboradas de fazê-lo – como fazer &lt;em&gt;lobby&lt;/em&gt; junto a legisladores para obrigá-las a usar produtos que elas não querem usar, &lt;a href=&quot;https://www.reuters.com/business/healthcare-pharmaceuticals/pfizer-buy-global-blood-therapeutics-54-bln-deal-2022-08-08/&quot;&gt;dobrando suas receitas&lt;/a&gt; no processo e enriquecendo os acionistas.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Quando a pilhagem se torna um modo de vida para um grupo de homens em uma sociedade, com o passar do tempo eles criam para si um sistema legal que a autoriza e um código moral que a glorifica”, observou Bastiat no livro &lt;em&gt;Sofismas Econômicos&lt;/em&gt; (&lt;a href=&quot;https://www.econlib.org/library/Bastiat/basSoph.html?chapter_num=28#book-reader&quot;&gt;&lt;em&gt;Economic Sophisms&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nada disso é para dizer que as vacinas não são eficazes ou não oferecem proteção contra a Covid. Elas fazem isso sim, e as &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/natural-immunity-offered-more-protection-against-omicron-than-3-vaccine-doses-new-england-journal-of-medicine-study-finds/&quot;&gt;evidências sugerem&lt;/a&gt; que as vacinas dão ainda mais proteção às pessoas que já tiveram Covid (embora, como &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/vaccines/vac-gen/side-effects.htm&quot;&gt;todas as vacinas&lt;/a&gt;, elas não venham sem riscos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas a decisão de tomar uma vacina deve pertencer apenas a uma pessoa: o indivíduo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E o fato de o CDC – uma agência &lt;a href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2022-08-17/cdc-overhaul-director-walensky-lays-out-new-course-after-pandemic-missteps&quot;&gt;atormentada por erros&lt;/a&gt; ao longo da pandemia, de acordo com sua própria diretora – ter demorado tanto para reconhecer a ciência básica da imunidade natural mostra precisamente por que decisões médicas importantes devem ser tomadas por indivíduos, não burocratas ou interessados.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/jon-miltimore/&quot;&gt;Jon Miltimore&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jonathan Miltimore é o editor-chefe da FEE.org. Seus escritos/reportagens tem sido tema de artigos na revista TIME, The Wall Street Journal, CNN, Forbes, Fox News e Star Tribune.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele assina textos nos seguintes meios de comunicação: Newsweek, The Washington Times, MSN.com, The Washington Examiner, The Daily Caller, The Federalist, Epoch Times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Jon Miltimore em 22 de agosto de 2022 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/the-cdc-finally-admitted-the-science-on-natural-immunity-why-did-it-take-so-long/&quot;&gt;The CDC (Finally) Admitted the Science on Natural Immunity. Why Did It Take so Long?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">O CDC chegou atrasado na &amp;quot;festa&amp;quot; da imunidade natural, e muitos norte-americanos sofreram por causa disso.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2022/08/cdc.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2022/08/cdc.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">O rei do sacrifício</title><link href="https://cabecalivre.com/2022/08/19/o-rei-do-sacrificio/" rel="alternate" type="text/html" title="O rei do sacrifício" /><published>2022-08-19T11:30:00-03:00</published><updated>2022-08-19T11:34:33-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2022/08/19/o-rei-do-sacrificio</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2022/08/19/o-rei-do-sacrificio/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Parte 3-e-meia da série do historiador Rene Girard.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/08/o-rei-do-sacrificio.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/08/o-rei-do-sacrificio.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nota aos leitores: este material não se encaixava muito bem nas Partes &lt;a href=&quot;/2021/08/29/a-morte-do-festival/&quot;&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;/2021/09/02/o-fascismo-e-o-antifestival/&quot;&gt;2&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;/2021/09/04/a-moralidade-da-manada-e-os-nao-vacinados/&quot;&gt;3&lt;/a&gt;, mas tem algumas ideias relevantes e prepara para a Parte 4, que trata da transcendência do padrão do bode expiatório.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As vítimas dos sacrifícios são representantes da desordem, da poluição e da maldade. Em tempos normais, elas vêm de várias minorias marginais e sem poder. Em tempos revolucionários, a classe de sujeitos sacrificais se volta para aqueles que se diferenciam por estarem acima. O derramamento de sangue das revoluções na França, Rússia, China, Camboja e outros lugares, nas quais a liquidação das velhas elites superou qualquer necessidade prática de poder, ecoou um precedente antigo e pode muito bem ser repetido se permanecermos cegos para sua motivação ritual.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Evidências da literatura e da antropologia sugerem que, em muitas sociedades, a vítima original do sacrifício era o rei. Como o responsável pelo bem-estar da nação, se alguma calamidade acontecesse, o rei seria a escolha natural para representar a ordem-transformada-em-caos. Em alguns lugares, ele seria obrigado a cometer todo tipo de atos proibidos para concentrar o veneno dentro de si mesmo. Se o infortúnio atingisse o reino, seu sacrifício removeria o veneno, apaziguaria os deuses e restauraria a harmonia no reino. Ou seu oportuno sacrifício poderia evitar que calamidades como inundações, fomes ou pragas acontecessem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode-se imaginar que o rei nem sempre se entusiasmou com o ritual de regicídio. Ele pode ter sugerido: “Não me sacrifiquem, vamos sacrificar esse criminoso aqui”. Eventualmente, substitutos foram encontrados, como prisioneiros ou crianças, ou animais (um bode expiatório literal, por exemplo), ou vários tipos de efígies. Ou um rei temporário especial reinaria em devassidão desenfreada durante um festival, que terminaria com seu sacrifício (e, portanto, a remoção simbólica dos seus pecados da sociedade). O rei do carnaval muitas vezes tomava a forma de um tolo ou um bufão, alguém para exibir culpas, fraquezas e falhas humanas de forma exagerada. Não se pode deixar de admirar as forças psicossociais latentes que impulsionaram Donald Trump ao poder e depois o derrubaram novamente. Sua personalidade se adequava perfeitamente ao papel, prenunciada por seu &lt;a href=&quot;https://menshealth.pt/novidades/donald-trump-imagem-rocky/117772/&quot;&gt;personagem de lutador livre profissional&lt;/a&gt;, de rei do carnaval. Excesso de ostentação faz parte da descrição do cargo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O impulso perene do ritual regicida também emergiu recentemente no Burning Man, cujo rei – uma espécie de efígie – perece por imolação em sua conclusão. Outro vestígio fraco dessa prática são o rei e a rainha do baile, embora eles não sejam, na cultura norte-americana contemporânea, assassinados ritualmente. Ou são? Eles são, de fato, os alvos favoritos de fofocas. Um impulso primordial espreita na psique humana para derrubar nossos governantes; daí nosso fascínio por escândalos de celebridades. Aqui temos algo mais profundo em ação do que a raiva proletária deslocada ou o instinto revolucionário dos oprimidos. É uma rebelião contra a ordem em si, e uma fome da renovação que vem da descida ao caos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso não é um bom presságio para as elites de hoje. Quaisquer que sejam suas falhas, a tecnocracia. Bilionários e lideranças políticas, são mais criações de um sistema do que seus arquitetos. Eles desempenham os papéis que nossos sistemas e paradigmas reinantes projetam para eles. Eles estão hoje também em conformidade com os requisitos de outro papel mais antigo: o do rei malvado, apto para o sacrifício. Para citar &lt;a href=&quot;https://www.baylor.edu/content/services/document.php/264317.pdf&quot;&gt;Heim&lt;/a&gt;: “Eles são acusados ​​dos piores crimes que o grupo pode imaginar, crimes que, por sua própria enormidade, podem ter causado a terrível situação que a comunidade agora vive”. Não apenas as pessoas naturalmente imputam tais crimes às suas elites, mas as elites parecem inexoravelmente atraídas pela depravação. Poder e depravação parecem andar de mãos dadas; quando estoura um escândalo, raramente ficamos surpresos. Uma versão moderna do arquétipo do rei malvado é encontrada na teoria de que um culto satânico permeia a elite poderosa, que comete atos indescritíveis em privado enquanto planejam escravizar ainda mais o mundo. Qualquer que seja a verdade objetiva por trás dessa mitificação, nossos líderes estão, ao menos na percepção, começando a assumir os atributos necessários do anti-rei, para servir como símbolos da poluição concentrada que pode ser extirpada do corpo político.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;“Outros proclamavam em voz alta que o espírito maligno havia sido lançado sobre a população pelos próprios sacerdotes.”&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; No momento em que escrevo [setembro de 2021], o muro da negação está desmoronando em torno do que parecia provável para muitos observadores desde o início: que o SARS-Cov-2 é um vírus geneticamente modificado. No ano passado [2020], nos garantiram que essa era uma “teoria da conspiração desmentida”, e sofremos censura por abordar a ideia nas mídias sociais. Vimos cientistas renegados como Judy Mikovits ridicularizados por alegações sobre pesquisas de ganho de função – alegações que a grande mídia finalmente está transmitindo para entreter seus telespectadores. Agora vemos sinais da raiva que a traição gera, e as imputações dos “piores crimes que o grupo pode imaginar”. &lt;a href=&quot;https://today.yougov.com/topics/politics/articles-reports/2021/06/02/most-americans-now-believe-coronavirus-originated-&quot;&gt;Um quarto do público&lt;/a&gt; acredita que o vírus foi &lt;em&gt;deliberadamente&lt;/em&gt; lançado.&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Milhões também pensam que as vacinas são uma tecnologia de eugenia furtiva e acreditam na teoria acima mencionada de que um culto satânico de tráfico humano controla o mundo. Esses mitos são difíceis de provar ou falsificar. Do ponto de vista girardiano, sua factualidade objetiva não importa, assim como não importa se, como em algumas sociedades, o rei sacrificial realizou os atos tabus que ele deveria realizar, ou, como em outras sociedades, ele realizou substitutos simbólicos desses mesmos atos. O que importava era que ele ocupava o papel mítico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se eles são culpados de alguns, todos ou nenhum dos atos hediondos que lhes são atribuídos, quando derrubarmos nossas elites em nome da justiça, estejamos cientes de que algo mais selvagem e primordial do que a justiça está sendo servido. Algumas vítimas de sacrifício podem saciar a sede da multidão, mas isso não trará mudanças sistêmicas. De fato, o rito do sacrifício é o que mantém os sistemas no lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembremo-nos disso nos próximos tempos. A derrubada de estátuas por manifestantes pode muito bem prefigurar a coisa real, um paroxismo de violência popular contra as elites que parecem ter nos traído. Especialmente nos Estados Unidos, nossas instituições governamentais flutuam sobre um poço de lava fervilhante de ressentimento que requer apenas um incidente desencadeador para entrar em erupção. Por décadas, ele tem sido direcionado principalmente para dentro e de um lado contra o outro, como demonstram os níveis crescentes de depressão, doenças crônicas, vícios em drogas, divórcio, suicídio e conflitos civis. O controle da informação pelas instituições segura, por enquanto, esta fúria vulcânica, mas a ordem social é precária. Qualquer número de desastres ou revelações poderia quebrar o contêiner do controle de informações. Mas se tudo isso acontecer para se vingar das elites, pouco mudará.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A autocracia da França pré-revolucionária foi seguida pela autocracia de Napoleão. A autocracia da Rússia czarista foi seguida pela de Stalin. As liquidações das elites abriram caminho para que novos atores ocupassem os mesmos papéis. Podemos fazer melhor do que isso. Chegou a hora de um tipo diferente de revolução.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para aqueles que equiparam “algo deve ser feito” à violência, não se vingar parece inação. Certamente, aqueles que falsificaram dados, censuraram dissidências, suprimiram tratamentos baratos e manipularam o público deveriam ser removidos de posições de confiança. Mas será que deveríamos replicar o antigo padrão de violência sacrificial, que nunca olha para o contexto desses atos, mas sim transfere simbolicamente o veneno do sistema para os seus funcionários?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não precisamos. Podemos transcender o instinto, o “algo mais profundo” mencionado acima, que leva os seres humanos à vingança, à punição e à violência. Será que isso é realmente um instinto, afinal? Será que poderíamos reconstruir a sociedade em torno de outros instintos: os instintos de compaixão, de perdão e de reconciliação?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://charleseisenstein.org/about/&quot;&gt;Charles Eisenstein&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Charles Eisenstein é palestrante, ativista e escritor focado nos temas da civilização, consciência, dinheiro e evolução cultural. Formado em Matemática e Filosofia na Universidade de Yale em 1989. Autor dos livros Sacred Economics (Economia Sagrada), Ascent of Humanity (Ascensão da Humanidade) e The More Beautiful World Our Heart Know Is Possible (O Mundo Mais Bonito Que Nosso Coração Sabe Ser Possível). Charles hoje mora na Pennsylvania e escreve para o The Guardian, entre outros jornais e revistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;Cabeça Livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução do ensaio originalmente escrito por Charles Eisenstein em 12 de setembro de 2021.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://charleseisenstein.substack.com/p/the-sacrificial-king&quot;&gt;The Sacrificial King - Charles Eisenstein&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;notas&quot;&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Da alegoria na Parte 2, &lt;a href=&quot;/2021/09/02/o-fascismo-e-o-antifestival/&quot;&gt;O fascismo e o antifestival&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Não é totalmente implausível – neocons desonestos no governo Trump podem tê-lo usado como uma arma biológica contra a China, seu inimigo número um, e o Irã, cuja elite política na cidade sagrada de Qom foi atingida logo depois. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">A autocracia da França pré-revolucionária foi seguida pela autocracia de Napoleão. A autocracia da Rússia czarista foi seguida pela de Stalin. As liquidações das elites abriram caminho para que novos atores ocupassem os mesmos papéis. Podemos fazer melhor do que isso. Chegou a hora de um tipo diferente de revolução.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2022/08/o-rei-do-sacrificio.png" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2022/08/o-rei-do-sacrificio.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">O que o Dia dos Pais significa para os sem pais</title><link href="https://cabecalivre.com/2022/08/12/o-que-o-dia-dos-pais-significa-para-os-sem-pais/" rel="alternate" type="text/html" title="O que o Dia dos Pais significa para os sem pais" /><published>2022-08-12T10:00:00-03:00</published><updated>2022-08-12T11:30:33-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2022/08/12/o-que-o-dia-dos-pais-significa-para-os-sem-pais</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2022/08/12/o-que-o-dia-dos-pais-significa-para-os-sem-pais/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aprenda isto com nós que não os temos: grandes pais merecem comemoração.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/08/brad-polumbo.jpg&quot; title=&quot;Eu adolescente, fotografado com pai e madrasta em 2015.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/08/brad-polumbo.jpg&quot; alt=&quot;Eu adolescente, fotografado com pai e madrasta em 2015.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Eu adolescente, fotografado com pai e madrasta em 2015.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Dia dos Pais me lembra que não falo com meu pai há seis anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, parece ainda mais tempo, pois minha experiência com a ausência de pai remonta muito mais longe do que a conversa final que tive com o homem que me gerou. Quando meu pai me deixou na porta da minha avó aos 18 anos e me disse para não voltar para casa, já fazia muitos anos desde que eu realmente tinha um pai.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Fui morar com ele aos 13 anos, logo após o divórcio dos meus pais. Ao longo dos cinco anos seguintes, meu pai falhou comigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele falhou como pai, falhou como homem e falhou em cumprir até mesmo as obrigações morais mais mínimas de qualquer pai. Durante essa meia década da minha vida, fui abusado verbalmente, emocionalmente e psicologicamente por minha madrasta homofóbica e odiosa. Meu pai assistiu com apatia – então, quando o bicho pegava, ele me deixava de lado em vez de defender seu filho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que eu precisava naqueles tempos sombrios era um parente, um modelo, um defensor – um pai. Mas a única coisa que eu precisava foi a única coisa que eu nunca tive.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu pai nunca me ensinou a ser homem. Ele nunca me mostrou mais do que momentos fugazes de bondade e carinho. Em vez disso, ele me convenceu de que o abuso que sofri era minha própria culpa – se apenas eu pudesse parar de provocar minha madrasta, parar de pedir isso ou aquilo, a tempestade de fogo que queimava nossa casa seria extinta. Eu acreditei nele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os fracassos do meu pai levaram a anos de tumulto na minha vida adolescente. Mesmo depois, ele deixou um buraco no meu próprio desenvolvimento como pessoa e como homem que levei anos para superar – e tenho muito mais sorte do que a maioria dos que passaram pela ausência de pai. Eu tinha uma mãe solidária e amorosa, acesso a uma boa escola de ensino médio e formação universitária, os recursos de uma família de classe média e muito mais. No fim, eu me dei bem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basta dizer que muitos não são tão afortunados.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Nos Estados Unidos, &lt;a href=&quot;https://www.fatherhood.org/father-absence-statistic&quot;&gt;25% das crianças&lt;/a&gt;, quase 20 milhões, crescem em um lar sem pai. Além disso, incontáveis ​​milhões têm pais que são abusivos, negligentes, desatentos ou de alguma forma inadequados. Em todas as suas formas, a ausência de pai afeta seriamente os jovens, principalmente os rapazes e os meninos, o que pode literalmente arruinar vidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como observado pela &lt;a href=&quot;https://www.fatherhood.org/father-absence-statistic&quot;&gt;&lt;em&gt;National Fatherhood Initiative&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (“Iniciativa Nacional da Paternidade”, em uma tradução livre), a ausência de pai tem forte correspondência com taxas mais altas de pobreza, aumento das taxas de gravidez na adolescência, problemas comportamentais, abuso e negligência. Crianças sem pais têm muito mais probabilidade de acabar encarceradas, viciadas em drogas, cometer suicídio ou abandonar o ensino médio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ausência de pai é uma doença da nossa cultura. É difícil imaginar uma indicação mais gritante dessa falha cultural do que o fato de que um homem que cresceu sem pai e agora tem filhos criou um canal no YouTube chamado &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/channel/UCNepEAWZH0TBu7dkxIbluDw&quot;&gt;&lt;em&gt;Dad, how do I?&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (“Pai, como faço?”) e rapidamente acumulou mais de 2 milhões de seguidores. Seus vídeos, com títulos como “Como trocar um pneu” e “Estou orgulhoso de você”, foram vistos milhões de vezes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse buraco profundo na alma da nossa cultura não tem resposta fácil. Uma maneira de começar a curar é por meio de iniciativas como &lt;a href=&quot;https://www.fatherhood.org/&quot;&gt;programas para aprimorar o envolvimento paterno&lt;/a&gt;, programas a nível comunitário em vigor em todo o país, onde padrastos, vizinhos e outros homens da comunidade fornecem modelos de pai para crianças sem pai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o governo também causou a ausência de pai e a consagrou como um problema perene em nossa sociedade por meio de falhas estruturais nas políticas públicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma geração de crianças teve que crescer sem pais por causa das falhas do nosso sistema de justiça criminal. Prendemos milhões de homens (desproporcionalmente afro-americanos) por crimes não violentos e sem vítimas por meio da fracassada &lt;a href=&quot;/2021/07/22/maconha-e-a-porta-de-entrada-para-outras-drogas-novo-estudo-responde/&quot;&gt;Guerra às Drogas&lt;/a&gt;, sem pensar nas consequências que isso teve sobre famílias e crianças deixadas sem nenhum homem em casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há outro &lt;a href=&quot;https://www.lansingstatejournal.com/story/opinion/contributors/viewpoints/2017/06/15/dersch-fatherlessness-biggest-problem-facing-country/102855706/&quot;&gt;problema no nosso sistema legal&lt;/a&gt; que também contribui para a ausência de pai: nos processos de divórcio nos tribunais de família, os tribunais são  &lt;a href=&quot;https://nationalparentsorganization.org/blog/22457-studies-show-judicial-bias-against-dads&quot;&gt;predominantemente tendenciosos&lt;/a&gt; em decidir pela custódia em favor das mães sobre os pais. Claro, nos casos em que realmente apenas a mãe é capaz de fornecer um lar seguro, dar-lhe a custódia primária ou exclusiva é totalmente garantido. Mas, infelizmente, é muito comum que os tribunais de família limitem até mesmo um pai apto e amoroso a ver seus filhos em finais de semana alternados – deixando essas crianças com um buraco no seu dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, nosso sistema de bem-estar social há muito tempo tem encorajado, possibilitado e exacerbado a maternidade solteira porque os níveis de benefícios de vários programas governamentais são mais altos quando nenhum homem está presente na família. Como &lt;a href=&quot;https://www.wsj.com/articles/jason-l-riley-still-right-on-the-black-family-after-all-these-years-1423613625&quot;&gt;Jason Riley&lt;/a&gt;, colunista do Wall Street Journal, escreveu sobre o estado de bem-estar social: “O governo pagou às mães para manter os pais fora de casa – e as pagou bem”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente, funcionou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essas áreas oferecem um terreno fértil para reforma, mas não são de forma alguma a única causa desse problema. Reparar essa crise exigirá tempo e esforços de longo prazo. Mas até mesmo aumentar a conscientização sobre o assunto é um ponto importante para começar, e o Dia dos Pais oferece uma oportunidade para fazer exatamente isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As pessoas certamente devem comemorar o Dia dos Pais e reconhecer os pais que desempenharam um papel tão importante em suas vidas. No entanto, ninguém deve esquecer que, para milhões de pessoas como eu, o Dia dos Pais é um feriado cheio de vazio e pesar – e que, como país, ainda temos muito por fazer para remediar essa crise.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://www.based-politics.com/author/brad-polumbo/&quot;&gt;Brad Polumbo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brad Polumbo é um jornalista libertário-conservador e cofundador do Based Politics. Seu trabalho já foi citado por importantes legisladores como o senador Rand Paul, o senador Ted Cruz, o senador Pat Toomey, a congressista Nancy Mace, o congressista Thomas Massie e a ex-embaixadora da ONU Nikki Haley, bem como por personalidades proeminentes da mídia como Jordan Peterson, Sean Hannity, Dave Rubin, Ben Shapiro e Mark Levin. Brad também testemunhou perante o Senado dos EUA, apareceu na Fox News e na Fox Business e escreveu para publicações como USA Today, National Review, Newsweek e Daily Beast. Ele apresenta o &lt;em&gt;podcast&lt;/em&gt; Breaking Boundaries e é bacharel em Economia pela Universidade de Massachusetts Amherst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Brad Polumbo em 19 de junho de 2022 para o Based Politics.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.based-politics.com/2022/06/19/what-fathers-day-means-to-the-fatherless/&quot;&gt;What Father’s Day Means to the Fatherless - Based Politics&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Aprenda isto com nós que não os temos: grandes pais merecem comemoração.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2022/08/brad-polumbo.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2022/08/brad-polumbo.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Peterson e Rubin são suspensos do Twitter com a guerra cultural esquentando</title><link href="https://cabecalivre.com/2022/07/12/peterson-e-rubin-sao-suspensos-do-twitter-com-a-guerra-cultural-esquentando/" rel="alternate" type="text/html" title="Peterson e Rubin são suspensos do Twitter com a guerra cultural esquentando" /><published>2022-07-12T11:30:00-03:00</published><updated>2022-07-12T11:30:00-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2022/07/12/peterson-e-rubin-sao-suspensos-do-twitter-com-a-guerra-cultural-esquentando</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2022/07/12/peterson-e-rubin-sao-suspensos-do-twitter-com-a-guerra-cultural-esquentando/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É fácil vilanizar ativistas trans, mas se quisermos dissuadi-los de cancelar pessoas, é importante entender de onde eles vêm.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/07/peterson-rubin-twitter.png&quot; title=&quot;Créditos das imagens: [Flickr](https://www.flickr.com/photos/gageskidmore/48719124741) - Gage Skidmore, [CC BY-SA 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/deed.pt_BR) / [Wikimedia Commons](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Jordan_Peterson_%2845549951255%29_%28cropped%29.jpg) - Gage Skidmore, [CC BY-SA 3.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.pt_BR)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/07/peterson-rubin-twitter.png&quot; alt=&quot;Créditos das imagens: [Flickr](https://www.flickr.com/photos/gageskidmore/48719124741) - Gage Skidmore, [CC BY-SA 2.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/deed.pt_BR) / [Wikimedia Commons](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Jordan_Peterson_%2845549951255%29_%28cropped%29.jpg) - Gage Skidmore, [CC BY-SA 3.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.pt_BR)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Créditos das imagens: &lt;a href=&quot;https://www.flickr.com/photos/gageskidmore/48719124741&quot;&gt;Flickr&lt;/a&gt; - Gage Skidmore, &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY-SA 2.0&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Jordan_Peterson_%2845549951255%29_%28cropped%29.jpg&quot;&gt;Wikimedia Commons&lt;/a&gt; - Gage Skidmore, &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY-SA 3.0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em 22 de junho, &lt;a href=&quot;/2021/08/16/a-regra-mais-importante-para-a-vida-segundo-jordan-peterson/&quot;&gt;Jordan Peterson&lt;/a&gt; escreveu um tuíte comentando sobre uma recente &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cirurgia_de_redesignação_sexual&quot;&gt;cirurgia de redesignação sexual&lt;/a&gt; feita por um então ator que agora atende pelo nome de Elliot Page. Peterson foi suspenso do Twitter mais tarde naquele dia por supostamente violar suas regras contra conduta odiosa.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;“Você não pode promover violência, ameaçar ou assediar outras pessoas com base em raça, etnia, nacionalidade, orientação sexual, gênero, identidade de gênero, religião, idade, deficiência ou doença grave”, disse o Twitter no aviso. “Ao clicar em Excluir, você confirma que seu Tweet violou as Regras do Twitter.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Fui essencialmente banido do Twitter como consequência”, disse Peterson em um &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=UYfKWQqvFac&quot;&gt;vídeo&lt;/a&gt; respondendo ao incidente. “Digo banido, embora tecnicamente eu tenha sido suspenso. Mas a suspensão não será desfeita a menos que eu exclua o tuíte ‘odioso’ em questão, e eu prefiro morrer do que fazer isso.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“É um alívio, de certa forma, ser banido”, concluiu Peterson, “e considero isso, nas condições atuais, como uma medalha de honra”.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;ratio ratio-16x9 mb-3&quot;&gt;
    &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/UYfKWQqvFac&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em 29 de junho, o amigo de Peterson, Dave Rubin, foi ao Twitter para comentar sobre a suspensão de Peterson. Ironicamente, Rubin foi suspenso por esse comentário, ele revelou na terça-feira passada, 7 de julho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Fui suspenso pelo Twitter por postar uma captura de tela do tuíte de Jordan Peterson que fez com que ele mesmo fosse suspenso”, &lt;a href=&quot;https://www.foxnews.com/media/rubin-suspended-twitter-tweeting-jordan-petersons-twitter-suspension-musk-help&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; Rubin em comunicado. “Embora não esteja claro como eu violei seus termos de serviço”, ele continuou, “está claro que eles estão quebrando sua responsabilidade fiduciária para com seus acionistas, deixando um bando de ativistas de esquerda administrarem a empresa.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como tanto Peterson quanto Rubin apontam, é difícil saber exatamente o que o Twitter achou censurável nos tuítes em questão. No entanto, a explicação provável é que tanto Peterson quanto Rubin se referiram a agora chamada Elliott Page usando seu nome anterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Eu cometi o crime fatal do que veio a ser conhecido na terrível terminologia censória dos insanos ativistas como ‘&lt;em&gt;deadnaming&lt;/em&gt;’”, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=UYfKWQqvFac&quot;&gt;disse&lt;/a&gt; Peterson, “que é o ato de se referir a alguém que ‘transicionou’ – outra parte detestável de jargão e &lt;em&gt;slogan&lt;/em&gt; – pelo nome, e pela inferência, o gênero, na verdade o sexo, pelo qual todos o conheciam anteriormente.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este, ao que parece, é o cerne da questão.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-info no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/cabecalivre-transparente.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0 text-reset&quot;&gt;Nota do Cabeça Livre:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Desde a suspensão, até o momento (12 de julho), a conta de Jordan Peterson no Twitter (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/JordanBPeterson&quot;&gt;@JordanBPeterson&lt;/a&gt;) não fez nenhuma nova publicação. Provavelmente ainda está suspensa. Já a conta de Dave Rubin (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/RubinReport&quot;&gt;@RubinReport&lt;/a&gt;) tem publicações recentes, o que indica que ele cedeu ao Twitter e excluiu o tuíte que levou à suspensão.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De acordo com muitos ativistas trans, o &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Deadnaming&quot;&gt;&lt;em&gt;deadnaming&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; pode ser incrivelmente doloroso para as pessoas que transicionaram. Isso os lembra da pessoa que costumavam ser, a identidade da qual escaparam, e até mesmo esse simples lembrete pode ter um enorme custo psicológico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, se os ativistas trans estivessem meramente apontando isso e incentivando as pessoas a serem respeitosas, provavelmente haveria pouco problema, e suspeito que a maioria das pessoas ficaria feliz em atender ao pedido. Afinal, há muitas maneiras de mudarmos nossa linguagem e nosso comportamento para fazer com que as pessoas se sintam mais confortáveis. Usamos um apelido preferido quando alguém pede, e evitamos trazer à tona um assunto delicado se sabemos que a pessoa não quer falar sobre ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema, claro, é que muitos ativistas trans não param por aí. Em vez de um pedido respeitoso, a exortação para cumprir as regras (em constante mudança) do politicamente correto vem como uma exigência, e há consequências graves, como o cancelamento, para aqueles que não obedecem.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-mentalidade-por-trás-da-cultura-do-cancelamento&quot;&gt;A mentalidade por trás da cultura do cancelamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Embora seja fácil vilanizar os ativistas que pressionam por essas suspensões e banimentos, é importante entender de onde eles vêm. Para a maioria deles, a motivação é a compaixão. Eles estão fazendo isso porque se importam com os marginalizados e oprimidos, e precisamos entender isso, até mesmo ter empatia com isso, se quisermos dissuadi-los de cancelar as pessoas por causa de nomes e pronomes. Pense em uma mãe ursa atacando um agressor para proteger seus filhotes. Isso é efetivamente o que está acontecendo aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pessoas compassivas tendem a classificar o mundo em vítimas e perpetradores, aqueles que precisam ser protegidos e aqueles que precisam ser enfrentados. Se você se guia por compaixão, faz todo o sentido atacar as pessoas que você enxerga como valentonas, destruir violentamente o que está causando dano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notavelmente, esse tipo de compaixão muitas vezes não é uma coisa ruim. Pessoas em posições de poder &lt;em&gt;de fato&lt;/em&gt; causam muitos danos, e há circunstâncias (como assédio genuíno) em que é totalmente apropriado chamar a atenção para os agressores e defender as vítimas. A compaixão tem seu lugar, até mesmo a compaixão feroz de uma mãe ursa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema é que a compaixão pode ser levada longe demais. Cancelar pessoas por nomes e pronomes é um exemplo claro, mas existem muitos outros. Pense em quantos programas sociais, impostos e regulamentações são promovidos por compaixão pelos pobres. Pense em quantos projetos industriais são opostos por um profundo amor pelo meio ambiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro, as pessoas que promovem essas coisas têm boas intenções na maioria das vezes. Mas em sua obsessão equivocada pela compaixão, elas geralmente acabam causando muito mais problemas do que resolvem.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-caminho-para-a-paz-na-guerra-cultural&quot;&gt;O caminho para a paz na guerra cultural&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Então, qual é o caminho certo a seguir? Bem, acho que está no meio de dois extremos: muita compaixão e pouca compaixão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro, não devemos ter tanta compaixão a ponto de cancelar e atacar todos que são considerados perpetradores. Por um lado, essa abordagem provavelmente sairá pela culatra, porque é apenas uma questão de tempo até que todos sejamos rotulados como perpetradores. Além do mais, cancelar pessoas é antitético para uma genuína tolerância de diversos pontos de vista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ativistas LGBT, de todas as pessoas, deveriam apreciar o valor de tal tolerância. Afinal, foi essa tolerância à diversidade que lhes permitiu chegar aonde chegaram. Foi a liberdade de expressão – não apenas como um princípio legal, mas como um valor cultural a ser defendido nas plataformas sociais e acadêmicas – que permitiu que eles colocassem suas ideias na cultura dominante em primeiro lugar. Seria incrivelmente hipócrita para eles, tendo defendido a liberdade de expressão como meio de promover sua causa, de repente virar as costas para ela agora que seus detratores também têm algo a dizer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dito isso, assim como muita compaixão pode ser um problema, também seria errado negligenciar completamente a compaixão. Apenas dizer “&lt;em&gt;deadnaming&lt;/em&gt; não importa, eu direi o que eu quero” é uma abordagem insensível que cospe na cara daqueles que estendem a tolerância em sua direção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“A proteção dos nossos direitos não pode durar mais do que o cumprimento das nossas responsabilidades”, disse John F. Kennedy. Nesse contexto, o direito à liberdade de expressão vem com a responsabilidade de falar judiciosamente. Se você está pedindo às pessoas que o deixem falar livremente, é apenas justo que você pelo menos considere seus pedidos – e tente entender por que eles estão os fazendo – em relação ao que você diz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro, isso não significa que você deve sempre concordar com suas demandas. Isso terá que depender do contexto. O ponto é que você não deve simplesmente descartar a voz da compaixão, não importa o quão estridente ela possa soar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objetivo, então, é chegar a um ponto em que o cancelamento e a zombaria sejam substituídos por diálogo e compreensão, tolerância e respeito. Não será fácil, mas se nos comprometermos com esse processo, podemos criar uma sociedade onde &lt;em&gt;ambas&lt;/em&gt; a compaixão e a liberdade de expressão possam ser celebradas e promovidas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/patrick-carroll/&quot;&gt;Patrick Carroll&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Patrick Carroll é formado em Engenharia Química pela Universidade de Waterloo e é membro editorial da &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Patrick Carroll em 6 de julho de 2022 para a FEE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/peterson-rubin-suspended-from-twitter-as-the-culture-war-heats-up/&quot;&gt;Peterson, Rubin Suspended from Twitter as the Culture War Heats Up&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">É fácil vilanizar ativistas trans, mas se quisermos dissuadi-los de cancelar pessoas, é importante entender de onde eles vêm.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2022/07/peterson-rubin-twitter.png" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2022/07/peterson-rubin-twitter.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Jordan Peterson não critica as mulheres quando debate &quot;agradabilidade&quot;</title><link href="https://cabecalivre.com/2022/04/05/jordan-peterson-nao-critica-as-mulheres-quando-debate-agradabilidade/" rel="alternate" type="text/html" title="Jordan Peterson não critica as mulheres quando debate &quot;agradabilidade&quot;" /><published>2022-04-05T21:00:00-03:00</published><updated>2022-04-05T21:08:39-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2022/04/05/jordan-peterson-nao-critica-as-mulheres-quando-debate-agradabilidade</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2022/04/05/jordan-peterson-nao-critica-as-mulheres-quando-debate-agradabilidade/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E não há nada inerentemente bom ou ruim nisso.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/04/agradabilidade.jpg&quot; title=&quot;Fardo Agradável, de William-Adolphe Bouguereau, 1895. Fonte: [Wikimedia Commons](https://pt.wikipedia.org/wiki/Ficheiro:William-Adolphe_Bouguereau_-_Agreeable_Burden_1895.jpg), domínio público.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/04/agradabilidade.jpg&quot; alt=&quot;Fardo Agradável, de William-Adolphe Bouguereau, 1895. Fonte: [Wikimedia Commons](https://pt.wikipedia.org/wiki/Ficheiro:William-Adolphe_Bouguereau_-_Agreeable_Burden_1895.jpg), domínio público.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Fardo Agradável, de William-Adolphe Bouguereau, 1895. Fonte: &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Ficheiro:William-Adolphe_Bouguereau_-_Agreeable_Burden_1895.jpg&quot;&gt;Wikimedia Commons&lt;/a&gt;, domínio público.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tenho uma observação geral sobre os críticos de &lt;a href=&quot;/2021/08/16/a-regra-mais-importante-para-a-vida-segundo-jordan-peterson/&quot;&gt;Jordan Peterson&lt;/a&gt; que vem crescendo há alguns meses. Me parece que as objeções mais comuns às coisas que ele diz (sim, geralmente retiradas de contexto e cortadas para formar frases de efeito) são produto de um mal-entendido fundamental da diferença entre afirmações positivas e normativas, e também muitas vezes de profundo desconhecimento da psicologia e áreas afins.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;agradabilidade-e-psicologia&quot;&gt;“Agradabilidade” e Psicologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um exemplo que vi esta manhã envolveu alguém alegando que Peterson acha que as mulheres que não querem ter filhos são pessoas más porque ele disse que tais mulheres são mais propensas a serem desagradáveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não sabe que “&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Agradabilidade&quot;&gt;agradabilidade&lt;/a&gt;” é um &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Cinco_grandes_(psicologia)&quot;&gt;traço de personalidade&lt;/a&gt; bem definido que psicólogos estudam com frequência, posso ver como isso lhe parece uma afirmação negativa e normativa – até mesmo uma opinião.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mulheres que escolhem não ter filhos são desagradáveis” pode soar, para algumas pessoas, o mesmo que “Mulheres que escolhem não ter filhos são idiotas”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas aqui está a coisa… não é esse o significado, e “agradabilidade” não é inerentemente boa ou ruim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na psicologia, a &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Agradabilidade&quot;&gt;agradabilidade&lt;/a&gt; (do inglês &lt;em&gt;agreeableness&lt;/em&gt;) é um conjunto de traços essencialmente relacionados a bondade, empatia e cooperação. Pessoas agradáveis, como o nome indica, não gostam de “sacudir muito o barco” e são muito boas em seguir instruções e ser obedientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na medida em que isso é uma coisa boa, significa que pessoas agradáveis ​​tendem a ser queridas, fáceis de conviver e se dão muito bem em ambientes onde a cooperação social e a obediência são recompensadas – como na educação formal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas a desvantagem óbvia de não ser confrontador é que suas opiniões são menos propensas a serem ouvidas, você não se defende tanto e é menos provável que sustente sua posição em um debate ou negociação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado, pessoas desagradáveis ​​tendem a se colocar em primeiro lugar e a chegar na frente em ambientes mais competitivos, mas também podem alienar as pessoas e ter outros problemas em casos mais extremos, como problemas para controlar a raiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas pessoas observaram que as mulheres não pedem ou recebem aumentos no trabalho com a mesma frequência que os homens. As mulheres também são, &lt;em&gt;em média&lt;/em&gt;, mais agradáveis ​​do que os homens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nada disso é muito surpreendente se você estiver familiarizado com a pesquisa psicológica.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;não-há-nada-inerentemente-bom-ou-ruim-em-ser-agradável&quot;&gt;Não há nada inerentemente bom ou ruim em ser agradável&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mas aqui está onde estou confuso… Peterson foi criticado por dizer que as mulheres são mais agradáveis ​​do que os homens em média, o que é simplesmente recontar os dados de pesquisa existentes, mas aí ele &lt;em&gt;também&lt;/em&gt; foi criticado por observar que algumas das mulheres que são menos agradáveis ​​fazem o que você esperaria que mulheres menos agradáveis ​​fizessem – focar em suas carreiras, adiar ter filhos, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que é estranho nisso é que a crítica nunca é sobre se as mulheres são ou não mais agradáveis ​​em média, ou sobre se ser moderadamente desagradável ou não é útil em ambientes competitivos. A crítica é toda construída em torno da ideia equivocada de que quando Peterson diz essas coisas, ele está dizendo que as mulheres são inerentemente “más” por causa dessas observações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda mais estranho é que ele está sendo acusado de ser um misógino em ambos os lados – se ele diz que as mulheres são agradáveis, então os críticos dizem que ele quer dizer que a agradabilidade é uma fraqueza e que as mulheres são, portanto, fracas; mas se ele diz que algumas mulheres são desagradáveis, então os críticos dizem que na verdade ele está dizendo que as mulheres são idiotas. De qualquer forma, a crítica se baseia não na ideia de que Peterson está certo ou errado sobre uma afirmação empírica positiva, mas na de que ele acha que as mulheres são inferiores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu assisti a vários vídeos dele falando, e nunca o ouvi dizer qualquer coisa que me levasse a acreditar que ele acha que qualquer um dos traços psicológicos padrões é “inferior”, nem que os traços que normalmente caracterizam as mulheres sejam piores do que os que normalmente caracterizam os homens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas estou assistindo aos vídeos dele com algum entendimento básico da terminologia e do estado da arte da pesquisa. Acho que a maioria dos seus críticos estão assistindo aos vídeos dele com uma crença preconcebida de que ele odeia [insira qualquer grupo identitário diferente de homem hétero branco aqui] e procedendo a partir dessa crença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe uma diferença entre fazer uma afirmação empírica (“algo é assim”) e fazer uma afirmação normativa (“algo deveria ser assim”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peterson ocasionalmente fará afirmações normativas, mas nenhuma que eu já tenha visto tem algo a ver com acreditar que mulheres ou homens são inerentemente superiores ou inferiores uns aos outros. Quase todos os aspectos da estrutura geral de crenças dele como psicólogo parecem buscar o equilíbrio – que todos esses traços de personalidade são úteis e importantes, particularmente com moderação, e que se complementam uns aos outros.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;todos-nós-temos-vocabulário-especializado&quot;&gt;Todos nós temos vocabulário especializado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muitas dessas conversas me lembram conversas semelhantes que tive ao longo dos anos com pessoas sobre Economia. Economistas usam muito vocabulário especializado – por exemplo, “ótimo” não significa que “o melhor resultado” (no superlativo) seja alcançado, embora obviamente seja isso o que significa coloquialmente. Em Economia, “ótimo” significa essencialmente “o melhor resultado &lt;em&gt;possível&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como resultado, os economistas dirão coisas como: “A quantidade ótima de desemprego é maior que zero” – ou seja, em uma economia ótima, algumas pessoas podem estar desempregadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Críticos ignorantes podem vir com quatro pedras dizendo: “Isso é inaceitável! Todo mundo deveria ter um emprego! Seu idiota insensível, não acredito que você acha que algumas pessoas deveriam estar desempregadas!”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas os economistas não estão dizendo que querem que as pessoas fiquem desempregadas. Eles estão dizendo que, considerando as condições do mundo real, o custo de alcançar o pleno emprego pode ser muito maior do que ele realmente vale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Venho defendendo economistas desse tipo de críticos há anos. Agora tenho que fazer isso com psicologia contra alguns desses mesmos economistas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/sean-malone/&quot;&gt;Sean W. Malone&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sean W. Malone passou mais de uma década construindo equipes criativas e produzindo conteúdo com o objetivo de comunicar efetivamente o valor e a importância da liberdade humana para o maior número de pessoas possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Sean W. Malone em 19 de maio de 2018 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/jordan-b-peterson-isnt-criticizing-women-when-he-discusses-agreeableness/&quot;&gt;Jordan B. Peterson Isn’t Criticizing Women When He Discusses “Agreeableness”&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">E não há nada inerentemente bom ou ruim nisso.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2022/04/agradabilidade-thumb.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2022/04/agradabilidade-thumb.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">O que John Galt diria a Will Smith</title><link href="https://cabecalivre.com/2022/03/29/o-que-john-galt-diria-a-will-smith/" rel="alternate" type="text/html" title="O que John Galt diria a Will Smith" /><published>2022-03-29T11:30:00-03:00</published><updated>2022-03-29T11:41:02-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2022/03/29/o-que-john-galt-diria-a-will-smith</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2022/03/29/o-que-john-galt-diria-a-will-smith/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uma lição sobre liberdade extraída do tapa que o mundo inteiro ouviu falar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/03/will-smith-tapa-chris-rock.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/03/will-smith-tapa-chris-rock.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Eu não sou um ávido seguidor de notícias de celebridades, mas houve uma &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/pop-arte/cinema/oscar/2022/noticia/2022/03/27/will-smith-da-tapa-na-cara-de-chris-rock-durante-o-oscar-2022.ghtml&quot;&gt;briga no Oscar anteontem à noite&lt;/a&gt; que não apenas está consumindo a atenção da mídia e do público, mas que na verdade também é bastante relevante para as ideias que a FEE (e o Cabeça Livre) promovem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou deixar você pesquisar os &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/pop-arte/cinema/oscar/2022/noticia/2022/03/27/will-smith-da-tapa-na-cara-de-chris-rock-durante-o-oscar-2022.ghtml&quot;&gt;detalhes&lt;/a&gt;, se ainda não os ouviu, mas foi isto o que aconteceu em resumo: depois que o apresentador Chris Rock fez uma piada sobre a atriz Jada Pinkett Smith, o marido dela, Will Smith – o ator de primeira categoria – subiu no palco e literalmente deu um tapa em Rock que foi transmitido na TV ao vivo. Smith então voltou ao seu assento e de lá xingou o anfitrião.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como se viu, mais tarde, naquela noite, Will Smith ganhou o Oscar de Melhor Ator. Em seu discurso de agradecimento, Smith se desculpou em lágrimas (embora não para a pessoa que ele atingiu).&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;De certa forma, essa é uma tempestade num copo d’água. Em um mundo em que governos ao redor do mundo estão travando guerras contra a liberdade, e no caso do governo russo travando uma &lt;a href=&quot;/2022/03/16/o-teatro-da-guerra-vendo-alem-da-propaganda-russia-ucrania/&quot;&gt;guerra até mesmo literal contra uma população civil&lt;/a&gt;, um artista bem pago atacando outro em um vexame público pode ser considerado uma distração. Mas dado que, de forma apropriada ou não, está chamando a atenção do público, podemos tentar extrair lições disso: especialmente para o bem de crianças e adolescentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para a maioria das pessoas, está claro como o dia quem estava errado naquele palco. Mas pode ser esclarecedor refletir exatamente &lt;em&gt;por quê&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qualquer jovem faria bem em enquadrar o que aconteceu anteontem à noite lendo “o discurso de Galt” [capítulo 7 do volume 3] do romance &lt;em&gt;best-seller&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com.br/revolta-Atlas-Ayn-Rand/dp/8580417589/0&quot;&gt;A Revolta de Atlas&lt;/a&gt;, de Ayn Rand. Nesse famoso discurso, o personagem John Galt proclama:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Enquanto os homens quiserem viver em comunidade, nenhum homem pode tomar a &lt;em&gt;iniciativa&lt;/em&gt; – estão me ouvindo? Nenhum homem pode tomar a iniciativa – de usar a força física contra os outros.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Isso tem sido referido como o “princípio da não iniciação da força”. Murray Rothbard definiu “agressão” como a iniciação da força, e assim a ideia também foi chamada de &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=TDFOxd52i10&quot;&gt;&lt;strong&gt;princípio da não-agressão (PNA)&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. A parte da “iniciação” é fundamental, porque estabelece que o uso da força para autodefesa é legítimo. Entender esse princípio é fundamental para entender a liberdade e a justiça.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;As pessoas naturalmente fazem uma pergunta importante ao julgar qualquer conflito violento: “Quem começou?” Mas uma frase mais precisa seria: quem começou a &lt;em&gt;violência&lt;/em&gt;? Quem inicialmente violou a pessoa ou a propriedade de outra pessoa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Will Smith claramente sentiu que a piada de Chris Rock foi ofensiva e desrespeitosa. Ele pode ter considerado isso como prejudicial à reputação da sua família (embora dificilmente possa ser mais prejudicial do que como ele respondeu).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas como Rothbard escreveu em &lt;a href=&quot;https://rothbardbrasil.com/a-etica-da-liberdade/&quot;&gt;A Ética da Liberdade&lt;/a&gt;, ninguém tem direito de propriedade sobre sua própria reputação, porque uma reputação “é simplesmente uma função das crenças e atitudes subjetivas a respeito dele contidas nas mentes de &lt;em&gt;outras pessoas&lt;/em&gt;”. E uma pessoa “não pode ter nenhum direito de propriedade sobre as crenças e as mentes de outras pessoas.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, a piada de Rock, se foi só por diversão ou se foi desnecessariamente cruel, não violou os direitos de ninguém, e foi Smith quem iniciou o uso da força e estava, portanto, errado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode parecer bobo litigar um tapa de uma celebridade, mas vale a pena esclarecer esses princípios quando eles surgem, porque, por mais que pareçam senso comum, as pessoas os rejeitam o tempo todo, e todos sofremos por causa disso. Por exemplo, a forma como frequentemente usam o termo “microagressão” ameaça o direito à liberdade de expressão ao borrar a linha entre comportamento não violento e iniciativa de uso da força. E a maior parte das políticas públicas hoje usa a força do governo para combater o comportamento não violento que algumas pessoas consideram censurável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A liberdade está constantemente em perigo, porque a maioria das pessoas não vê claramente a linha que separa a força justa da força injusta. Para salvar a liberdade, precisamos educar o público (especialmente os jovens) sobre as ideias de liberdade, especialmente a não-iniciação do uso da força.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/dan-sanchez/&quot;&gt;Dan Sanchez&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan Sanchez é o Diretor de Conteúdo da &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”) e o editor-chefe da FEE.org.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Dan Sanchez em 28 de março de 2022 para a FEE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/what-john-galt-would-say-to-will-smith/&quot;&gt;What John Galt Would Say to Will Smith&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Uma lição sobre liberdade extraída do tapa que o mundo inteiro ouviu falar.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2022/03/will-smith-tapa-chris-rock.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2022/03/will-smith-tapa-chris-rock.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Não andamos sozinhos</title><link href="https://cabecalivre.com/2022/03/21/nao-andamos-sozinhos/" rel="alternate" type="text/html" title="Não andamos sozinhos" /><published>2022-03-21T10:30:00-03:00</published><updated>2022-03-21T15:47:40-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2022/03/21/nao-andamos-sozinhos</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2022/03/21/nao-andamos-sozinhos/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um dos motivos pelos quais sofremos durante tempos difíceis é que pensamos e agimos como se andássemos sozinhos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/03/0195cfe03f3f4263a835d0a0cf15c3d41.JPG&quot; title=&quot;Crédito da imagem: [Pixabay](https://pixabay.com/images/id-2602807/)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/03/0195cfe03f3f4263a835d0a0cf15c3d41.JPG&quot; alt=&quot;Crédito da imagem: [Pixabay](https://pixabay.com/images/id-2602807/)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption d-block mt-3&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Crédito da imagem: &lt;a href=&quot;https://pixabay.com/images/id-2602807/&quot;&gt;Pixabay&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quando a pandemia da Covid estava começando e ninguém sabia o que pensar, eu me sentei em meu escritório em casa ouvindo uma transmissão do SoundCloud de várias gravações de corais enquanto eu trabalhava. Uma das gravações selecionadas era um &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=gNCj2KW-JFk&quot;&gt;reconfortante novo arranjo&lt;/a&gt; de uma antiga bênção irlandesa:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Que você veja a luz de Deus no caminho à frente quando a estrada em que você anda estiver escura.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Que você sempre ouça, mesmo em sua hora de tristeza, o canto suave da cotovia.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Quando os tempos estiverem difíceis, que a dureza nunca transforme seu coração em pedra.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Que você sempre se lembre quando as sombras caem: você não anda sozinho.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Continuei a ouvir essa música várias vezes desde aqueles dias sombrios, mas recentemente dei uma olhada mais de perto nas palavras e comecei a refletir sobre seu significado hoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda vivemos em tempos sombrios, em que abundam as tristezas. Por causa disso, muitos de nós permitem que nossos corações endureçam em vez de empurrar as tristezas e escolher a alegria. Quando pensei nisso, percebi que um dos motivos pelos quais sofremos durante tempos difíceis é que ignoramos a linha final da bênção acima: pensamos e agimos como se andássemos sozinhos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia de uma epidemia de solidão é discutida de tempos em tempos, e foi levantada mais recentemente pelo Dr. Dave Chokshi, comissário do Departamento de Saúde de Nova York. Pesquisas mostram que quase 60% dos moradores da cidade “se sentiram solitários algumas vezes ou com frequência”, enquanto quase 70% “se sentiram isolados socialmente nas quatro semanas anteriores”, &lt;a href=&quot;https://www.cnbc.com/2022/03/09/op-ed-nyc-health-commissioner-chokshi-says-covid-pandemic-has-left-us-with-new-epidemic-of-loneliness.html&quot;&gt;escreveu recentemente o comissário em um editorial da CNBC&lt;/a&gt;. “Apenas um terço dos entrevistados disse que poderia contar com alguém para apoio emocional.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certamente podemos culpar a pandemia por parte dessa solidão em Nova York – e no mundo todo – mas será que a pandemia realmente merece toda a culpa? O fato é que muitos americanos pioraram sua solidão por meio da rejeição da família e da comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense nisso. Em vez de escolher um relacionamento conjugal sólido e duradouro no início da vida, muitos jovens optam por simplesmente se juntarem e irem morar juntos, e fazem isso em série – ou se divorciam, como seus pais fizeram antes deles – e gradualmente se vêem velhos e sozinhos. Os casais que de fato escolhem o casamento muitas vezes empurram a criação dos filhos para um futuro distante porque os filhos são um inconveniente para o avanço na carreira e para a busca auto-indulgente de diversão. Esses casais às vezes percebem tarde demais que alguns pequenos pares de pés correndo tornariam a vida mais agradável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outras pessoas propositalmente se alienam da comunidade. Ser amistoso com aqueles que moram do outro lado do muro dá muito trabalho, assim pensam. E se juntar a uma igreja? Ora, isso significaria compromisso – tanto em termos de tempo quanto de dinheiro – e isso pode ser desconfortável, especialmente para aqueles que não querem trazer Deus para a equação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa tendência em direção ao individualismo e ao afastamento das raízes e da comunidade ocorre quando “as condições [sociais] se igualam”, &lt;a href=&quot;https://books.google.com/books/about/Democracy_in_America.html?id=FMwrPn6t-VkC&amp;amp;printsec=frontcover&amp;amp;source=kp_read_button&amp;amp;hl=en&amp;amp;newbks=1&amp;amp;newbks_redir=0#v=snippet&amp;amp;q=solitude%20of%20his%20own%20heart&amp;amp;f=false&quot;&gt;observou&lt;/a&gt; o cientista político francês Alexis de Tocqueville em seu livro de meados do século XIX, &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com.br/democracia-Am%C3%A9rica-Edi%C3%A7%C3%A3o-integral/dp/8552100754/&quot;&gt;A Democracia na América&lt;/a&gt;. É então que as pessoas “não devem nada a ninguém” e “acostumam-se a se considerar sempre isoladamente”. Essa mentalidade pode ter seus benefícios, mas também serve para separar os indivíduos das próprias amarras de que precisam para manter conexão e estabilidade na vida:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Assim, não apenas a democracia faz cada homem esquecer de seus ancestrais, mas lhe oculta seus descendentes e o separa de seus contemporâneos; ela o volta sem cessar para si mesmo e ameaça encerrá-lo, enfim, por inteiro, na solidão de seu próprio coração.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;Vivemos tempos em que a igualdade alcançou uma proeminência e uma importância nunca antes vista neste país, então, a julgar pelas palavras de Tocqueville, realmente não deveria nos surpreender que tenhamos tantos indivíduos solitários, perdidos e desconectados em nossa sociedade. Essa é uma situação triste. Mas não é uma situação que não possa ser remediada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto mais mergulhamos na comunidade – seja procurando uma igreja e nos envolvendo, ou compartilhando gentileza e conversa com aqueles no trabalho ou em nossos bairros – menos estaremos sozinhos. Mas a melhor maneira de garantir que não estamos sós, como sugere o pequeno poema irlandês acima, é nos certificarmos de que estamos caminhando pela vida com Deus. Estar em boas relações com Ele não apenas nos dá a companhia constante do Divino, mas também abre as portas para uma maior conexão com outros humanos que trilham o mesmo caminho ao segui-lo, garantindo que verdadeiramente não caminhemos sozinhos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;ratio ratio-16x9 mb-3&quot;&gt;
    &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/gNCj2KW-JFk&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autora:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://www.intellectualtakeout.org/author-details/annie-holmquist/&quot;&gt;Annie Holmquist&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Annie Holmquist é a editora da &lt;em&gt;Intellectual Takeout&lt;/em&gt; (“Viagem Intelectual”). Quando não está escrevendo ou editando, ela gosta de ler, fazer jardinagem e passar o tempo com a família e os amigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Annie Holmquist em 18 de março de 2022 para a &lt;em&gt;Intellectual Takeout&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.intellectualtakeout.org/we-do-not-walk-alone/&quot;&gt;We Do Not Walk Alone | Intellectual Takeout&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Um dos motivos pelos quais sofremos durante tempos difíceis é que pensamos e agimos como se andássemos sozinhos.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2022/03/0195cfe03f3f4263a835d0a0cf15c3d41.JPG" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2022/03/0195cfe03f3f4263a835d0a0cf15c3d41.JPG" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">O Teatro da Guerra: Vendo Além da Propaganda Rússia-Ucrânia</title><link href="https://cabecalivre.com/2022/03/16/o-teatro-da-guerra-vendo-alem-da-propaganda-russia-ucrania/" rel="alternate" type="text/html" title="O Teatro da Guerra: Vendo Além da Propaganda Rússia-Ucrânia" /><published>2022-03-16T09:00:00-03:00</published><updated>2022-03-16T09:15:13-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2022/03/16/o-teatro-da-guerra-vendo-alem-da-propaganda-russia-ucrania</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2022/03/16/o-teatro-da-guerra-vendo-alem-da-propaganda-russia-ucrania/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ao contrário das guerras anteriores, o conflito na Ucrânia está passando nas redes sociais. Isso é tanto uma oportunidade quanto um perigo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/03/istock-1374915621.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/03/istock-1374915621.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“Meu primeiro desejo é ver essa praga da humanidade banida da terra.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;George Washington &lt;a href=&quot;https://founders.archives.gov/documents/Washington/04-03-02-0142&quot;&gt;escreveu&lt;/a&gt; isso sobre a guerra em uma carta em 1785 e, infelizmente, mais de 200 anos depois, ainda não vimos esse desejo (a que tantos se juntaram fervorosamente) se realizar.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;p&gt;A guerra é um evento repulsivo, banal e horrível. Suas realidades são tão traumatizantes e desumanas que dá um nó na cabeça pensar que homens e mulheres ainda se inscrevem para participar dela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, como disse recentemente Ron Paul, o povo americano tem bons instintos anti-guerra. Lamentavelmente, os propagandistas da guerra sempre trabalham no sentido de eliminá-los.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Americans Have Good Anti-War Instincts, But War Propagandists Always Work To Grind Them Away&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Watch the whole show here: &lt;a href=&quot;https://t.co/j0uoRXA8tU&quot;&gt;https://t.co/j0uoRXA8tU&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/d9zxrhyPap&quot;&gt;pic.twitter.com/d9zxrhyPap&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ron Paul (@RonPaul) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/RonPaul/status/1499833622991454210?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;4 de março de 2022&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Esses propagandistas certamente têm trabalhado horas extras nas últimas semanas, enquanto o mundo tem assistido a Rússia invadir a Ucrânia e a crise humanitária resultante se desenrolar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao contrário das guerras anteriores, esta está passando nas redes sociais – você pode literalmente assistir a vídeos de pessoas em campo no TikTok e no Twitter. E poder assistir a guerra acontecer de perto e pessoalmente está tendo um impacto em muitos americanos – mas não necessariamente da maneira esperada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora as pesquisas mostrem que a grande &lt;a href=&quot;https://thehill.com/policy/international/595592-most-americans-oppose-major-role-in-russia-ukraine-conflict&quot;&gt;maioria&lt;/a&gt; dos americanos (&lt;a href=&quot;https://www.based-politics.com/2022/02/16/lets-honor-soldiers-by-listening-to-them-majority-of-veterans-oppose-war-with-russia/&quot;&gt;especialmente&lt;/a&gt; veteranos e militares) se opõe à intervenção militar, vídeos do presidente ucraniano Volodymyr Zelenski ficando para lutar por seu país galvanizaram o apoio popular ao líder que antes era menos conhecido. O TikTok, em particular, está cheio de vídeos babando por Zelenski. Parece que a mulherada acabou de encontrar seu novo herói favorito.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;tiktok-embed&quot; cite=&quot;https://www.tiktok.com/@kimi19888/video/7070864132341337349&quot; data-video-id=&quot;7070864132341337349&quot; style=&quot;max-width: 605px;min-width: 325px;&quot;&gt; &lt;section&gt; &lt;a target=&quot;_blank&quot; title=&quot;@kimi19888&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/@kimi19888&quot;&gt;@kimi19888&lt;/a&gt; Don’t say I don’t feed you well 😋 &lt;a title=&quot;volodymyrzelensky&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/tag/volodymyrzelensky&quot;&gt;#volodymyrzelensky&lt;/a&gt; &lt;a title=&quot;ukraine&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/tag/ukraine&quot;&gt;#ukraine&lt;/a&gt; &lt;a title=&quot;president&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/tag/president&quot;&gt;#president&lt;/a&gt; &lt;a title=&quot;toxic&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/tag/toxic&quot;&gt;#toxic&lt;/a&gt; &lt;a title=&quot;pony&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/tag/pony&quot;&gt;#pony&lt;/a&gt; &lt;a target=&quot;_blank&quot; title=&quot;♬ Toxic Pony - ALTÉGO &amp;#38; Britney Spears &amp;#38; Ginuwine&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/music/Toxic-Pony-7055536485169891329&quot;&gt;♬ Toxic Pony - ALTÉGO &amp;#38; Britney Spears &amp;#38; Ginuwine&lt;/a&gt; &lt;/section&gt; &lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://www.tiktok.com/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;blockquote class=&quot;tiktok-embed&quot; cite=&quot;https://www.tiktok.com/@derrickhale3/video/7070994819425815854&quot; data-video-id=&quot;7070994819425815854&quot; style=&quot;max-width: 605px;min-width: 325px;&quot;&gt; &lt;section&gt; &lt;a target=&quot;_blank&quot; title=&quot;@derrickhale3&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/@derrickhale3&quot;&gt;@derrickhale3&lt;/a&gt; &lt;a title=&quot;ukrain&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/tag/ukrain&quot;&gt;#Ukrain&lt;/a&gt; &lt;a title=&quot;fyp&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/tag/fyp&quot;&gt;#fyp&lt;/a&gt; &lt;a title=&quot;ukraine&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/tag/ukraine&quot;&gt;#ukraine&lt;/a&gt; &lt;a title=&quot;ukrainetiktok&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/tag/ukrainetiktok&quot;&gt;#ukrainetiktok&lt;/a&gt; &lt;a title=&quot;mycrush&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/tag/mycrush&quot;&gt;#mycrush&lt;/a&gt; &lt;a title=&quot;prayforukraine🇺🇦&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/tag/prayforukraine%F0%9F%87%BA%F0%9F%87%A6&quot;&gt;#prayforukraine🇺🇦&lt;/a&gt; &lt;a title=&quot;zelenskiyofficial&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/tag/zelenskiyofficial&quot;&gt;#zelenskiyofficial&lt;/a&gt; &lt;a title=&quot;zelensky🇺🇦&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/tag/zelensky%F0%9F%87%BA%F0%9F%87%A6&quot;&gt;#zelensky🇺🇦&lt;/a&gt; &lt;a title=&quot;zelensky&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/tag/zelensky&quot;&gt;#zelensky&lt;/a&gt; &lt;a title=&quot;zelenskiy_official&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/tag/zelenskiy_official&quot;&gt;#zelenskiy_official&lt;/a&gt; &lt;a target=&quot;_blank&quot; title=&quot;♬ original sound - Josh Landry&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/music/original-sound-6918024908681399046&quot;&gt;♬ original sound - Josh Landry&lt;/a&gt; &lt;/section&gt; &lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://www.tiktok.com/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;E esse não é o único lugar em que ele está sendo idolatrado. O Twitter também está cheio de histórias da sua bravura e sua famosa citação: “preciso de munição, não de carona”.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;&amp;#39;I need ammunition, not a ride&amp;#39;: Zelensky declines US evacuation offer &lt;a href=&quot;https://t.co/65lCi0nVdi&quot;&gt;https://t.co/65lCi0nVdi&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/XYdmT9MptC&quot;&gt;pic.twitter.com/XYdmT9MptC&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; New York Post (@nypost) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/nypost/status/1497451251386232837?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;26 de fevereiro de 2022&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Ironicamente, a Rússia, &lt;a href=&quot;https://www.bl.uk/russian-revolution/articles/propaganda-in-the-russian-revolution&quot;&gt;historicamente conhecida por seu domínio da propaganda&lt;/a&gt;, pareceu perceber que está perdendo a guerra da informação. Desde o início do mês, o Kremlin &lt;a href=&quot;https://www.forbes.com/sites/nicholasreimann/2022/03/04/russia-bans-facebook-and-twitter/?sh=2e6c3e9f5686&quot;&gt;baniu&lt;/a&gt; o Facebook e o Twitter e está &lt;a href=&quot;https://www.based-politics.com/2022/03/07/russia-press-freedom-under-attack-amid-ukraine-invasion/&quot;&gt;reprimindo&lt;/a&gt; os meios de comunicação que dizem a verdade sobre as ações do país.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;por-que-isso-importa&quot;&gt;Por que isso importa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos ser claros sobre algumas coisas aqui: tudo isso é &lt;em&gt;spin&lt;/em&gt;. Podemos estar lidando com uma guerra, mas ainda existe uma máquina política de relações públicas zunindo no meio de todas essas notícias, e a dramatização dos eventos, as imagens que você está vendo, elas têm um impacto nas pessoas. Histórias têm a capacidade de puxar as cordas do coração, o que, por sua vez, pode influenciar a maneira como o público se sente sobre a política externa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, vamos nos certificar de que estamos na mesma página sobre algumas coisas aqui: Putin é um líder vil que não respeita a vida humana. Mas isso faz de Zellenskyy o “mocinho”? Não. Não podemos esquecer que este homem também está recrutando seu povo para lutar por ele. Além disso, seu histórico de liberdade de expressão e de imprensa também é &lt;a href=&quot;https://www.atlanticcouncil.org/blogs/ukrainealert/independent-ukraines-free-speech-gains-are-under-threat/&quot;&gt;notoriamente ruim&lt;/a&gt;. Podemos condenar um sem enaltecer o outro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Francamente, esses vídeos e a bajulação nas mídias sociais são, bem… estranhos. Você consegue imaginar olhar para trás na Segunda Guerra Mundial e ver vídeos de mulheres cobiçando Churchill ou Stalin? Daqui a algumas décadas, será um pouco estranho para a antropologia olhar para trás.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembremos, porém, que as pessoas que controlam a narrativa geralmente controlam os resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na década de 1960, durante a Guerra do Vietnã, muitos ativistas contrários à guerra &lt;a href=&quot;https://www.newyorker.com/magazine/1967/05/27/televisions-war&quot;&gt;esperavam&lt;/a&gt; que as imagens da guerra nas telas das TVs seriam um divisor de águas. A &lt;a href=&quot;https://www.newyorker.com/magazine/1967/05/27/televisions-war&quot;&gt;teoria&lt;/a&gt; deles era que trazer o horror dos campos de batalha para as salas de estar dos americanos incitaria as pessoas contra a guerra. Embora o tópico ainda seja tema de debate, há razões para pensar que isso aconteceu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim como também há motivos para pensar que as imagens de guerra que estão circulando atualmente nas redes sociais podem influenciar esse conflito. Mas os americanos precisam estar atentos aos propagandistas que já estão tentando usar essas imagens para obter apoio à intervenção militar em vez de apoio a uma posição antiguerra.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Sen. Lindsey Graham (R., S.C.) doubled down Friday on his call for the Russian people to assassinate or overthrow Russian President Vladimir Putin, even after a backlash from peers in Congress, as well as from Russian officials &lt;a href=&quot;https://t.co/btfRvHMxu8&quot;&gt;https://t.co/btfRvHMxu8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; The Wall Street Journal (@WSJ) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/WSJ/status/1499818233125351425?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;4 de março de 2022&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;We are witnessing, literally watching live, Putin commit genocide on an industrial scale in Ukraine while the most powerful military alliance in history stands aside. It&amp;#39;s impossible not to be emotional, but let us also be rational and focus our rage on the facts. 1/13&lt;/p&gt;&amp;mdash; Garry Kasparov (@Kasparov63) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Kasparov63/status/1499439820363468802?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;3 de março de 2022&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Albert Einstein uma vez disse: “Nada acabará com a guerra a menos que as próprias pessoas se recusem a ir para a guerra”. E isso nunca acontecerá a menos que as pessoas se tornem sábias o suficiente para ver além do teatro e da propaganda da guerra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assistir a guerra se desenrolar é horrível. Mas não se resolve nada enviando &lt;em&gt;mais&lt;/em&gt; pessoas para o campo de batalha. Do jeito que está, a maioria das pessoas que lutam na Rússia e na Ucrânia não fazem a menor de ideia de por que estão lá. Eles são recrutados, manipulados emocionalmente, estimulados ao ódio por mentiras. Eles lutam por razões políticas que pouco importam para qualquer um além dos oligarcas que os governam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como James Madison escreveu em &lt;em&gt;The Federalist Papers Nº 10&lt;/em&gt;, “Tão forte é essa propensão da humanidade a cair em animosidades mútuas, que onde nenhuma ocasião substancial se apresenta, as distinções mais frívolas e fantasiosas têm sido suficientes para acender suas paixões hostis e excitar seus conflitos mais violentos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observar a injustiça se desenrolar – especificamente, a injustiça da guerra – certamente faz com que as emoções aumentem. Mas devemos estar atentos ao teatro da guerra e à narrativa de que enviar mais pessoas para a batalha protegerá vidas humanas. Não protegerá.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/hannah-cox/&quot;&gt;Hannah Cox&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hannah Cox é a gerente de conteúdo e embaixadora da marca da Foundation for Economic Education (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Hannah Cox em 8 de março de 2022 para a FEE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/the-theater-of-war-seeing-through-the-russia-ukraine-propaganda/&quot;&gt;The Theater of War: Seeing Through the Russia-Ukraine Propaganda&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">Ao contrário das guerras anteriores, o conflito na Ucrânia está passando nas redes sociais. Isso é tanto uma oportunidade quanto um perigo.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2022/03/istock-1374915621.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2022/03/istock-1374915621.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">3 inovações do pós-guerra que libertaram as mulheres</title><link href="https://cabecalivre.com/2022/03/08/3-inovacoes-do-pos-guerra-que-libertaram-as-mulheres/" rel="alternate" type="text/html" title="3 inovações do pós-guerra que libertaram as mulheres" /><published>2022-03-08T00:15:00-03:00</published><updated>2022-03-08T00:17:21-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2022/03/08/3-inovacoes-do-pos-guerra-que-libertaram-as-mulheres</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2022/03/08/3-inovacoes-do-pos-guerra-que-libertaram-as-mulheres/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O capitalismo permitiu que as mulheres evitassem muitos obstáculos à prosperidade e criou muito mais igualdade do que nunca antes houve.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/03/pos-guerra-mulheres.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/03/pos-guerra-mulheres.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na Grécia antiga, &lt;a href=&quot;https://scholarship.rice.edu/bitstream/handle/1911/63303/article_RIP641_part1.pdf?sequence=1&amp;amp;isAllowed=y&quot;&gt;Platão&lt;/a&gt; podia ser encontrado defendendo os direitos das mulheres, argumentando que as mulheres possuem “capacidades naturais” para governar iguais aos homens. Durante o Iluminismo, pessoas como &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/mary-wollstonecraft-equal-rights-for-women/&quot;&gt;Mary Wollstonecraft&lt;/a&gt; defendiam vigorosamente uma maior igualdade de gênero. Na segunda metade do século XIX, nasceu o primeiro movimento feminista, focando e logo depois atingindo o objetivo do sufrágio feminino. Na década de 60, o feminismo se misturou aos crescentes movimentos antiguerra e a favor dos direitos civis e se concentrou na sexualidade e nos direitos reprodutivos. O movimento feminista do século XXI levantou-se contra o abuso e o assédio sexual, especialmente no local de trabalho. Na era das redes sociais, seu momento culminante foi o movimento #MeToo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E ainda assim, após a Segunda Guerra Mundial, três eventos em torno da inovação e da economia de livre mercado fizeram mais pela libertação das mulheres do que qualquer rainha ou movimento feminista jamais fez.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-a-introdução-da-máquina-de-lavar&quot;&gt;1. A introdução da máquina de lavar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ao contrário de hoje, lavar roupas já foi uma forma dura e demorada de trabalho não remunerado. Durante a maior parte da história – para melhor ou para pior – foram as mulheres que foram encarregadas dessa tarefa doméstica. Não importava se você morava em um país rico ou pobre, vinda de uma família rica ou pobre. Se você não fosse rica o suficiente para pagar uma empregada doméstica, o que quase ninguém podia, você tinha que lavar suas próprias roupas (e as da sua família).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense por um segundo como esse processo funcionava mesmo depois da Segunda Guerra Mundial. Não só a maior parte do mundo estava destruída, como também ainda não era industrializada. Muitas pessoas ainda viviam em áreas rurais onde não havia água encanada em casa. Assim, aquelas mulheres que se davam ao luxo de lavar suas roupas com água aquecida junto ao fogo nunca perdiam essa chance. Infelizmente, para muitas, o processo de lavar roupa significava ir às fontes da aldeia ou aos riachos próximos, muitas vezes fazendo a lavagem com água fria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tudo isso mudou na década de 50, quando a máquina de lavar foi apresentada ao público em geral. De repente, a tecnologia possibilitou que as mulheres gastassem seu tempo em algo mais útil – para lazer ou, como explica o médico e acadêmico sueco &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=BZoKfap4g4w&quot;&gt;Hans Rosling&lt;/a&gt;, as mulheres tinham mais tempo para dedicar aos seus filhos, incluindo a educação deles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Para minha avó, a máquina de lavar foi um milagre”, observou Rosling em um popular Ted Talk de 2011.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa liberdade também permitiu que as mulheres entrassem cada vez mais no mercado de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;ratio ratio-16x9 mb-3&quot;&gt;
    &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/BZoKfap4g4w&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-a-criação-da-pílula&quot;&gt;2. A criação da pílula&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nos tempos antigos, bem como na Idade Média, no mundo todo, as pessoas tentaram formas rudimentares de controle de natalidade. Mas quando se trata de avanços em direção à igualdade, nada chega perto do impacto que a pílula teve. A primeira pílula anticoncepcional produzida comercialmente viu a luz do dia em 1960. Embora os anticoncepcionais já fossem usados há algum tempo, a pílula deu às mulheres norte-americanas – e, logo em seguida, às mulheres do mundo todo – uma liberdade reprodutiva incomparável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A liberdade reprodutiva, além do benefício óbvio, significava que agora as mulheres tinham maior liberdade para escolher seu parceiro. Isso também significava que o casamento e os filhos poderiam ser adiados para um momento em que ambos os parceiros considerassem certo: gravidezes inesperadas não precisavam alterar seus planos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, à medida que a idade do casamento e da procriação foi sendo adiada, as mulheres puderam entrar no mercado de trabalho e se educar mais.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-a-ascensão-da-economia-de-serviços&quot;&gt;3. A ascensão da economia de serviços&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Milhões de homens que serviram na Segunda Guerra Mundial deixaram vagas abertas no &lt;em&gt;front&lt;/em&gt; doméstico. Como resultado, os Estados Unidos, da mesma forma que a Grã-Bretanha durante a Grande Guerra quando o Exército Terrestre Feminino &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=2DDSrQseDqY&quot;&gt;pegou forquilhas para fazer o trabalho agrícola&lt;/a&gt;, viu um aumento do emprego feminino em tempo de guerra. Mais de 6,7 milhões de mulheres adicionais foram trabalhar durante a guerra, um aumento de 50% na força de trabalho feminina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando a guerra terminou, muitas das indústrias relacionadas à guerra foram dissolvidas. As que ainda ficaram de pé, afinal, eram indústrias que tradicionalmente favoreciam o emprego masculino. Além disso, essa era a geração dos pais &lt;em&gt;baby boomers&lt;/em&gt;, quando muitas mulheres engravidavam e cuidavam dos filhos. Tudo isso encerrou o &lt;em&gt;boom&lt;/em&gt; do emprego feminino durante a guerra, quase tão abruptamente quanto começou. Embora tenha demorado algum tempo para que a taxa de participação da força de trabalho feminina se recuperasse para os níveis de guerra, ainda assim viu um crescimento constante. A única diferença foi que as mulheres casadas começaram a entrar cada vez mais na força de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estagflação da década de 70 (taxas de crescimento lentas, alta inflação acompanhada de alto desemprego) mudou tudo. Depois dessa calamidade, as mulheres estavam cada vez mais ansiosas para trabalhar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante a &lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/the-great-depression/&quot;&gt;Grande Depressão&lt;/a&gt;, era extremamente difícil encontrar emprego. A participação feminina no mercado de trabalho era extremamente baixa naquela época, mas a necessidade da família se manter à tona significava que quem conseguia encontrar um emprego o aceitava. E enquanto as taxas de emprego dos homens diminuíram, a taxa de emprego das mulheres na verdade aumentou. Entre 1930 e 1940, aproximadamente 2,5 milhões de mulheres a mais &lt;a href=&quot;https://www.encyclopedia.com/economics/encyclopedias-almanacs-transcripts-and-maps/women-impact-great-depression&quot;&gt;trabalharam por salários&lt;/a&gt; fora de casa, um aumento de 24%. A estagflação da década de 70 viu muitas semelhanças com a crise dos anos 30. Ao mesmo tempo, algo estava muito diferente. Não só as mulheres estavam com mais vontade de trabalhar, como também mantiveram essa atitude depois que a agitação econômica terminou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Houve uma mudança da economia industrial para a economia de serviços e, no final da década de 70, a era dos empregos industriais &lt;a href=&quot;https://data.bls.gov/timeseries/CES3000000001&quot;&gt;chegou ao fim&lt;/a&gt;. A ascensão da economia de serviços tornou o trabalho feminino mais competitivo em comparação com a era industrial. As mulheres escolhiam carreiras mais contínuas, o que significava que, se quisessem &lt;em&gt;status&lt;/em&gt; e ganhos semelhantes aos dos homens na sociedade, teriam que investir em educação tanto quanto eles. Mais e mais mulheres entraram no mercado de trabalho e buscaram o ensino superior. O que era surpreendente na época, mas muito normal hoje, é a porcentagem de mulheres em idade fértil com um filho menor de um ano entrando no mercado de trabalho, que aumentou dramaticamente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Segunda Guerra Mundial mostrou às mulheres no mundo todo que elas podem trabalhar fora de casa e, mais importante, serem pagas por isso. O progresso tecnológico, como a máquina de lavar roupa, a lava-louças, o aspirador de pó e o micro-ondas, liberou muito tempo que as mulheres antes gastavam em tarefas domésticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O aumento dos padrões de vida significou ainda menos tempo na cozinha para as mulheres. A invenção da pílula liberou as mulheres para planejar suas famílias, aumentando ainda mais sua liberdade para trabalhar e ser independente. E com a estagflação da década de 70 e a consequente economia de serviços, as mulheres finalmente encontraram a independência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses eventos aparentemente desconexos após a Segunda Guerra Mundial deram às mulheres mais liberdade do que qualquer movimento feminista na história – com a exceção do sufrágio universal, talvez. Com a ajuda do estado, muitas organizações &lt;a href=&quot;https://studentsforliberty.org/north-america/blog/how-the-state-became-the-american-womans-real-enemy/&quot;&gt;sufocaram&lt;/a&gt; os direitos das mulheres. Muitas vezes, o próprio estado ainda penaliza as mulheres (veja &lt;a href=&quot;https://studentsforliberty.org/north-america/blog/women-work-for-equality-but-these-policy-proposals-dont/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://studentsforliberty.org/north-america/blog/the-tax-code-is-designed-to-penalize-working-women/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Capitalismo e liberdade são sobre escolha. E, embora a situação não seja perfeita, o capitalismo, por meio da tecnologia e da escolha, permitiu que as mulheres evitassem e escapassem dos obstáculos à sua prosperidade e criou muito mais igualdade do que nunca antes houve.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;ratio ratio-16x9 mb-3&quot;&gt;
    &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/aJMGN-g31KE&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/simon-sarevski/&quot;&gt;Simon Sarevski&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simon Sarevski é assistente de pesquisa no Centro de Economia Austríaco. Ele é bacharel em gestão financeira pela Universidade de São Cirilo e Metódio e está envolvido com a Students for Liberty da Europa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Simon Sarevski em 3 de abril de 2021 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/3-post-war-innovations-that-liberated-women/&quot;&gt;3 Post-War Innovations That Liberated Women&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">O capitalismo permitiu que as mulheres evitassem muitos obstáculos à prosperidade e criou muito mais igualdade do que nunca antes houve.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2022/03/pos-guerra-mulheres.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2022/03/pos-guerra-mulheres.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Crianças não precisam de proteção contra confusão</title><link href="https://cabecalivre.com/2022/03/02/criancas-nao-precisam-de-protecao-contra-confusao/" rel="alternate" type="text/html" title="Crianças não precisam de proteção contra confusão" /><published>2022-03-02T19:05:00-03:00</published><updated>2022-03-02T19:06:53-03:00</updated><id>https://cabecalivre.com/2022/03/02/criancas-nao-precisam-de-protecao-contra-confusao</id><content type="html" xml:base="https://cabecalivre.com/2022/03/02/criancas-nao-precisam-de-protecao-contra-confusao/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É quando estamos confusos que melhor exercitamos nosso pensamento.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2022/03/confused_child_boy.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2022/03/confused_child_boy.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O mundo está cheio de coisas pequenas, coisas repetitivas, coisas incessantes, que você não percebe. Até que um dia você as percebe e, então, se torna impossível parar de percebê-las. Uma dessas coisas que recentemente não consegui deixar de notar é o medo, expressado por pais e professores em várias situações, de que as crianças possam ficar “confusas” com algo, e o desejo de contornar essa confusão limitando sua exposição ao mundo.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673143&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673143&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-há-de-tão-ruim-em-ficar-confuso&quot;&gt;O que há de tão ruim em ficar confuso?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Talvez você tenha ouvido muito isto em debates sobre o casamento gay: as crianças ficarão confusas com o conceito de duas mamães e dois papais. Como vão entender? Você ouve quando alguém quer criar seu filho bilíngue: ele não vai ficar confuso ao ser exposto a dois idiomas ao mesmo tempo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As crianças podem, sim, ficar muito confusas. Eu sei que muitas vezes eu mesmo, que sou adulto, fico. Mas a pergunta que permanece sem ser feita e sem resposta é esta: o que há de tão ruim na confusão?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mundo é um lugar confuso. É ridículo fingir que não. É cheio de contradições e absurdos. Como G. K. Chesterton, um dos meus pensadores favoritos, gostava de dizer, o homem em si é um paradoxo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem essencialmente duas maneiras de lidar com o fato de que a vida é mais ou menos incompreensível: tentar não pensar sobre isso, ou aceitar a confusão como uma etapa natural no processo de aprendizagem. A confusão precede o pensamento. Demanda resolução. É quando estamos confusos que melhor exercitamos nosso pensamento para tentar entender o que quer que esteja nos intrigando. Alguém imagina que Newton não se sentiu confuso enquanto lutava com as leis da gravidade, ou que a teoria geral da relatividade não se originou na confusão de Einstein ao tentar entender o universo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você me perguntasse, eu diria que todos nós poderíamos experimentar um pouco mais de confusão, e as crianças principalmente. A criança confusa é forçada a considerar o mundo. A criança que sente certeza em todos os seus pontos de vista pode ignorar qualquer coisa que não esteja de acordo com eles, pois onde começa a certeza, cessa o pensamento. O verdadeiro perigo não é a confusão, mas o excesso de clareza, muita certeza sobre o mundo. São sempre as pessoas realmente confiantes que são as mais perigosas, e isso ocorre porque elas não têm espaço para ouvir outros pontos de vista ou considerar que possam estar erradas. Para citar Chesterton novamente: “A total autoconfiança não é simplesmente um pecado; a total autoconfiança é uma fraqueza.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando não há confusão nos seus pontos de vista, você cai no dogma. Você se torna incapaz de ver o outro lado de um argumento. Tudo se torna completamente preto e branco. É quando estamos confusos que somos forçados a sentar e pensar, tentar entender as coisas. É aí que o progresso é feito. É quando o crescimento acontece.&lt;/p&gt;

&lt;!-- A-ADS Begin --&gt;
&lt;iframe data-aa=&quot;1673145&quot; src=&quot;//acceptable.a-ads.com/1673145&quot; style=&quot;border:0px; padding:0; width:100%; height:100%; overflow:hidden; background-color: transparent;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;!-- A-ADS End --&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-progresso-que-vem-da-confusão&quot;&gt;O progresso que vem da confusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É bom ter convicções; certamente eu não estou defendendo o niilismo. Mas também é bom ter essas convicções desafiadas continuamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma distinção precisa ser feita aqui. O tipo de confusão de que estou falando não é aquela que vem de uma ofuscação desnecessária e intencional. Matemática básica é confusa, e isso certamente não é uma virtude. Mas a confusão sobre questões morais e éticas complexas – o que inclui a maioria das coisas na política – é a única forma de progredirmos, não apenas em direção à verdade, mas também em entendermos um ao outro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No ambiente hiperpolarizado e hiperpolítico do século XXI, aqueles que não se sentem confusos sobre o mundo são também aqueles que são capazes de descartar e demonizar outros pontos de vista como monstruosos. Quando você vê manifestantes agredindo fisicamente uns aos outros, é porque eles estão tão claramente certos em seus pontos de vista que não podem imaginar nenhum desacordo honesto com eles. Pessoalmente, valorizo muito aquele momento de confusão que me faz dizer: “eu não concordo com aquele sujeito, mas talvez ele tenha alguma razão, no final”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As pessoas não dão crédito suficiente às crianças, porque elas são muito mais capazes e inteligentes do que achamos. Não só não é necessário protegê-las dos aspectos confusos do mundo, como é insensato. Deixe-as decifrar as coisas por conta própria. Deixe-as fazer perguntas, ler livros, procurar professores e tentar, à sua própria maneira, reconciliar os vários paradoxos que sem dúvida encontrarão à medida que envelhecem. Deixe-as aprender desde cedo que todas as respostas da vida não serão fornecidas para elas em um pequeno livro-texto, e que a sabedoria e a compreensão são coisas a serem perseguidas ao longo da vida, não em uma tarde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se mais crianças se acostumassem a pensar dessa maneira, em vez de confiar em figuras de autoridade para aliviar a confusão e dar sentido ao mundo para elas, poderíamos encontrar o mundo um pouco mais pensativo e um pouco menos violento. Mas certamente não menos confuso.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-patrocinio no-ads-here text-reset&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;d-flex&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-shrink-0&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;/assets/img/speakers-corner.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;flex-grow-1 ms-3&quot;&gt;
            
&lt;p&gt;Queridos leitores,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Big Techs limitam o alcance de publicações como essa e se recusam a exibir anúncios neste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, boicotando meu projeto de servir a vocês uma dieta constante de boas ideias. Ajude-me a lutar pela liberdade tornando-se um patrocinador pelo &lt;a href=&quot;https://www.padrim.com.br/CabecaLivreCom&quot;&gt;Padrim&lt;/a&gt; — agradeço qualquer contribuição — e depois junte-se a mim no debate nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;


        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://fee.org/people/logan-albright/&quot;&gt;Logan Albright&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Logan Albright é o diretor de pesquisa da &lt;a href=&quot;https://freethepeople.org/&quot;&gt;Free the People&lt;/a&gt;. Logan foi o analista de pesquisa sênior da FreedomWorks, e foi responsável pela produção de uma ampla variedade de conteúdo escrito, pesquisa para aparições da equipe na mídia, e roteiros para produção de vídeo. Logan também gerenciou as pesquisas e entrevistas com candidatos ao Congresso usados para endossos pelo FreedomWorks PAC. Ele recebeu seu mestrado em economia pela Universidade do Estado da Georgia em 2011, antes de partir imediatamente para DC para lutar pela liberdade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradutor:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#author&quot;&gt;Daniel Peterson&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto é uma tradução da matéria originalmente escrita por Logan Albright em 23 de dezembro de 2017 para a &lt;em&gt;Foundation for Economic Education&lt;/em&gt; (FEE, “Fundação para Educação Econômica”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O texto original, em inglês, publicado sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.pt_BR&quot;&gt;CC BY 4.0&lt;/a&gt;, pode ser conferido em:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fee.org/articles/children-dont-need-protection-from-being-confused/&quot;&gt;Children Don’t Need Protection from Being Confused&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Daniel Peterson</name></author><summary type="html">É quando estamos confusos que melhor exercitamos nosso pensamento.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://cabecalivre.com/files/2022/03/confused_child_boy.jpg" /><media:content medium="image" url="https://cabecalivre.com/files/2022/03/confused_child_boy.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>